BÖLÜM 1

ANNA

Bugün dünün tekrarı, yarının da lanet olası bir örneği, diye düşündü Anna ve havuzun kenarına doğru birkaç güçlü kulaç attı. Sudan kolayca çıktı. Çok alışık olmasına rağmen, havuzun sakinliği bir yere kapalı kalmış gibi sıktı onu. Eğlence ve rahatlama için yapılmış bir yerin, tam tersi bir duygu verebilmesi garipti. Bu çelişki biraz da dünyanın içinde olduğu duruma bağlıydı belki. Havuzun fayanslarına çarpan su ve etrafındaki ışık onu hem ürpertiyor, hem de bir şeyleri haber veriyordu.

Havadar bir mekândı. Misafirler mahremiyet içinde rahatlayabilsin diye her yeri pahalı malzemelerle dekore etmeye, renk düzeni için rahatlatıcı tonlar kullanmaya çaba göstermişlerdi. Her şeyden göze çarpmayan bir lüks ve refah yayılıyordu.

Ansızın bir silah patladı. Art arda birkaç el ateş edildi. Anna seslerin mesafesini kestirmeye çalışarak sıçradı. Belki de bu sefer şehrin meydanlarından biriydi. Stureplan veya Östermalmstorg? Devamı gelecek mi diye dinledi ama sessizlik bozulmadı.

Havlusu zeminin tam da ıslak yerine atılmıştı. Sanki atan kendisi değilmiş gibi, havluyu sinirle yerden aldı.

Zoraki hareketlerle kurulandı, saçlarını ovaladı ve birkaç derin soluk almaya çalıştı. Yüzmeye ve mekânın sakin dekoruna rağmen atamadığı, bedenini geren boğucu histen kurtulmak istiyordu.

Küçük çantasına uzandı, narenciye ve lavanta kokulu bir vücut kremi seçti, cildine masaj yaptı, kremin kokusundan ve ipeksi yumuşaklığından nasıl haz aldığını hatırlamaya çalıştı. Bunun yerine kafasının içinde annesinin sesi yankılandı.

“Hava atmana gerek yok, Anna. Biliyorsun bunu, değil mi? Pahalı kremler ve giysiler, bunlara neden ihtiyacın var ki?”

Daha sık duyar olmuştu artık Marianne’in sesini. Otelin ıssızlığında kulağı hep onda olsun istiyor, kendini kapattığı karantinanın önünde duruyordu. Ses, bir inatla çekti onu. Canını yaktı, içini kemirdi, kulaklarını tırmaladı.

Kremi çantasına geri attı, otel pijamalarını giydi ve aceleyle kapıya gitti. Kaplıcada geçirmeyi düşündüğü küçük tatil suya düşmüştü. Şimdi, sadece dışarıya çıkmak istiyordu. Birkaç kat yukarıdaki odasına doğru aceleyle giderken, terliklerinin altındaki halının yumuşaklığı hem sesi hem de negatifliği emerek, onu biraz yatıştırdı. Buraya kadar alışmıştı ki artık fark etmiyordu. Başlangıçta, bu sağlam zanaatkârlıktan, mimarların sert desenleri ama zengin renkleriyle vurdumduymaz 1920’lerin art deco desen ve materyalleriyle açık seçik flörtleşmesinden etkilenmişti. Ama artık her şeye karşı kördü. Her şey sıradanlaşmıştı ve dünyanın tüm pirinç kaplamalı eşyaları bunu değiştiremezdi.

Anna dosdoğru mini bara gitti ve kendine bir bardak buzlu viski doldurdu. Gidip pencerenin yanında durdu. Meydanın dört bir yanına göz gezdirdi, artık orada olmayan şeyleri hayal etti. Orada olması gereken şeyleri.

En civcivli zamanındaki bit pazarını; tablalarına eğilen, gezinerek önlerinden geçen ve yaptıkları teklifleri değerlendiren Stockholmlülere kayıtsız bakışlar atan satıcıları gözünde canlandırdı. Anna onları ayrıntılarıyla hayal edebiliyordu. Paslı tornavidaları, eski püskü peluş hayvanları ve ince, sararmış sayfalarıyla kağıt kapaklı kitapları ciddiyetle inceleyen insanlar.

Kısa bir süre sonra sinemada bir film başlardı. Meydandaki bazı insanlar, filme yetişebilmek için pazarın uzun tezgahlarını hızla geçerlerdi. Büyük cam kaplı giriş kapıları yutardı onları. Anna onları hayal etmeye çalışıyordu. Yanlarında sıkı sıkı giydirilmiş sümüklü çocuklarıyla anne babalar... Ama tulumlar hâlâ gerekli miydi? diye düşündü, kendisi soğuk bir şubat gününde bir çocuğu hiç giydirmemiş olmasına rağmen. Sıradaki grup, tümü cep telefonlarına dalmış bir yeniyetme topluluğuydu. Yan yana yürümeleri, birbirlerini tanıdıklarının tek göstergesiydi. Hepsinden sonra, tabii ki beklenmedik karşılaşmalar, ruh eşleri ve asla ölmeyen aşkla ilgili iğrenç ve tamamıyla “Amerikan” bir şeyi görmek için gelen el ele bir çift.

Konser salonundan gelen müziği de duyabiliyor muydu? Anna odaklandı. Gerçekten dinlese? Kulağını pencere camına dayadı. Çalan yaylıların ve nefeslilerin seslerini kesinlikle duyabiliyordu.

Bardağındakini kafasına dikti. Viskinin yaktığı boğazını, dişleriyle bir buz parçası kırarak rahatlattı. Meydanın ve bulutlu sabah göğünün manzarasını örten perdeyi çekti. Bit pazarının olması gereken yerde, Hötorget’te artık tezgahlar, aileler ve satıcılar yoktu. El ele tutuşan çiftler yoktu. Kimsecikler yoktu. Ve müzik de yoktu. Altı ay önce susturulmuştu.

Televizyonu açtı. Bir haber yayını yeni başlamıştı. Haber sunucusunu yine, eğer Anna yanlış saymadıysa bu hafta üçüncü defa değiştirmişlerdi. Bu yeni sunucu genç bir kadındı. Rahatsız görünüyordu; konuşmaya başladığında, bakışları biraz şaşkındı.

Yayın, kaçan insanlara, ülkeden dışarı göçmenleri taşıyan teknelere dair iddialı bir teori hakkındaydı. Böyle bir hikâyeye haberlerde nasıl yer verebiliyorlardı? Anna dedikoduları zaten biliyordu. Son altı ay içinde internete giren herkes biliyordu. Bunların, bu insan kaçakçılarının kim oldukları hakkında daha fazla şey öğrenmeye bile çalışmıştı. Ama eğer doğruysa, kimin sorumlu olduğuna dair herhangi bir güvenilir bilgi el etmenin imkansız olduğu ispatlanmıştı. Muhtemelen sadece başka bir sahtekârlık, enfeksiyon kadar hızlı yayılıyormuş gibi görünen sayısız efsanelerden biriydi. Aptallar, diye düşündü. İnsanlar artık her şeye inanmak istiyor, herkes sadece dışarı çıkmaması gerektiğini bilmesine rağmen, çılgınca riskler alıyor. Bunu anlamak için cidden tıp mı okumak lazımdı?

Sanki en küçük bir şevki, heyecanı bastırmak istercesine, Marianne’in sesi yeniden ortaya çıktı.

“Gururuna dikkat et, Anna. Yakışmıyor. Bunu iyi niyetle söylüyorum. İnsanın duyması gereken bir şey.”

Anna yeniden mini barı açtı, bardağını bir kere daha dolduruldu. İki buz parçası ve silme viski. Ardından yatağa uzandı. Otelin İncilini aldı, Markos İncili’nde son seferinde bitirdiği yeri açtı ve birkaç satır okudu.

“Simon’ın kaynanası ateşler içinde yatıyordu. Durumu hemen İsa’ya bildirdiler. O da hastaya yaklaştı, elinden tutup kaldırdı. Kadının ateşi düştü, onlara hizmet etmeye başladı.”

Anna yavaşça sayfayı yırttı, buruşturup top haline getirdi ve çöp sepetine nişan aldı. İsabet ettirdi. Eski Ahit’ten sayfalar çöp sepetinin etrafında yere dağılmış duruyordu; ama Solomon’un Şarkısı’nın civarında bir yerlerde, kol hareketi kas belleğinde yer etmişti. Her seferinde İncil sayfalarını tam isabet ettiriyordu.

Bir sonraki sayfayı yırttı ama atmadan önce durdu. Haber sunucusu bu sefer, şehir merkezinin hemen dışındaki Yeni Karolinska Hastanesinin yoğun bakım ünitesinden yeni bir haberi anons etti. Anna buruşturduğu kağıt parçasını elinden düşürdü, doğruldu ve gözlerini televizyona dikti.

Tanıdık görüntüler vardı: hastane çadırları, ambulanslar ve komple korunma elbiseleri giymiş sağlık çalışanları. Fonda bir muhabir, yükselen ölüm eğrileriyle, donanım yetersizliğiyle ve kırılma noktasının ötesindeki sağlık sistemiyle ilgili zorunlu girizgâhı sunuyordu. Muhabir, parazitli bir cep telefonu bağlantısı aracılığıyla görünen, komple koruyucu donanım içindeki bir kadına döndü.

Anna kalbinin sıkıştığını hissetti. Kadın bürosunda oturuyordu, gözleri maskenin ardında zar zor görünüyordu.

“Bize gelen hastalar için yapabileceğimiz fazla bir şey yok,” dedi, “ama acılarını hafifletebiliyoruz. Yapabileceğimiz her şeyi yapmalıyız.”

Ülkenin, enfekte olan hastalara bakan yetenekli ve çalışkan tıbbi görevlileri hakkındaki haberler, basında ve televizyonda tekrarlanan bir yayındı. İş yüküne rağmen, ölümle çevrelenmiş olmalarına rağmen, şikayet etmiyorlardı. İş tanımının bir parçasıydı, sağlık çalışanlarından beklenendi bu. Tıpçılar, halkın iyiliğini her zaman kendisinin önüne koyarak, zorluklar içinde görevine devam eden çilekeş ve güvenilir bir çalışan topluluğuydu. Normal şartlar altında zaten kahramandılar, anormal koşullar altındaysa neredeyse aziz oluyorlardı.

Bu bir yalandı, elbette palavraydı; ama çoğu bu rolü, birkaç aydır itaatkâr bir şekilde oynuyordu. Tüm diğer acil servis kadrosunun yanı sıra bunlar da diz çöküyorlar, herkesin aklında olması gereken bütün soruları yüksek sesle sormamaya çalışıyorlardı.

Neden? Burada nasıl bir iyilik yapıyoruz?

“Acılarını hafifletebiliyoruz,” demişti cerrah yayında.

Anna aynı mantrayı tekrar tekrar duymuştu. Herkesin, yapabileceği tek şeyin bu olduğunu anlamasından önce bir süre geçmişti. Doktorların görevinin artık hayat kurtarmak olmadığını. Hayatta kalmak için tek yolun enfekte olmamak olduğunu. Ve bunun fiziksel olarak hiç kimseye yakın olmamak anlamına geldiğini. Virüsün uzlaşmaz bir mantığı vardı ve her türden birlikte yaşanan yerler ağır darbe alıyordu. Özellikle fiziksel mesafe zorunluluğuna uyum sağlamanın imkansız olduğu çocuklu aileler. Bu günlerde, hastalar hastaneye geldiğinde, her zaman çok geç oluyordu. Herkes enfekte olmuş halde geliyordu. Ne anlamı vardı ki?

Anna, otele taşınmadan önce, hâlâ şehrin lüks kısmındaki güzel bir caddede bulunan dairede yaşarken, akşamları bu soruyu kendi kendine sormuştu. Uzun iş günlerinden sonra, küvetin kenarında bir kadeh şarap ve elinde bir kitapla, parlak baloncuklarla dolu küvete gömülürdü. Burası onun kalıcı sığınaydı. İşteki her günün ardından, son derece ihtiyacını duyduğu dinlenme vakti için küveti ve şarap kadehini doldururdu. Aslında, yaşamı küresel salgından öncekinden çok da farklı değildi. Kendi başına idare etmeye alışık olan her kimse, en güçlü odur. Bu onun mantrasıydı. Tek dileği yüzebilmekti bir de. Mahalledeki yüzme havuzuna gitmek ve biraz mesafe kat etmek. Ama en azından bir küveti olduğu için minnettardı. Bu ritüel onun bir günü bir sonrakinden ayırmasına yardım etmişti. Ancak zamanla, yatışmak için yetmemeye başlamıştı. Şarabın miktarı da artmıştı.

“Hastanenin tamamı yeni duruma adapte edildi,” dedi cerrah haber muhabirine. “Tüm kaynaklarımız, virüsün etkilediklerini tedavi etmek için kullanılıyor; ama sayımız yeterli değil ve donanımımız tükeniyor. Gerçekten ihtiyacımız olan şey personel, son altı ayda o kadar çok iş arkadaşımızı kaybettik ki. Elimizden gelenin en iyisini yapıyoruz ama ancak bu kadarı geliyor.”

Haber yayını bitti. Bir sonraki video, bir gün önce Fransa’da gerçekleşen askeri darbe hakkındaydı ama Anna seyretmek istemedi artık. Televizyonu kapadı ve bardağını viskinin son kalan damlalarıyla silme doldurdu, içkiyi yutarken yüzünü buruşturdu. Ardından yatağa girdi, otel dairesinin ipek yumuşaklığındaki çarşaflara gömüldü.

Televizyonun müdahaleci seslerinden sonra odanın sessizliği onu boğar gibi oldu. Sanki kulakları tıkanmış gibiydi. Bu tezat suratına çarpan bir tokat gibiydi ve Anna, bu otelde kendine dikkatle yarattığı güvenlik baloncuğunu patlatmaya çalışan dış dünyaya bağırmak istedi.

Yan döndü ve kafasının üstüne bir yastık koydu. Birkaç dakika sonra alkol görevini yerine getirmişti.

ERIK

“Peki, plan ne o halde? Doğru iz üstünde olduğumuzu düşünüyor musun?”

Erik krem renkli spor arazi aracının arka koltuğunda oturuyordu. Biraz sinirliydi, sıkı sıkıya göğsüne bastırdığı siyah deri ciltli kitapla oynuyordu. Yanından hızla akan sokaklara baktı.

“Her ikisinden de biraz hissediyorum. Elbette, ummaya cüret ediyorum ama aynı zamanda korkuyorum. Bana yol göstermelisin. Sana şimdi ihtiyacım var, tamam mı?”

Siyah takım elbise üzerine mükemmel oturmuştu, en ufak bir kırışık bile yoktu. Sanki vücuduna sprey boyayla boyanmış gibiydi

Sessizce mırıldandı. “Yardım et bana. Haydi ama. Orada olduğunu biliyorum. Bana cevapları vermek zorunda değilsin, sadece doğru yolu göster.”

Stockholm şehir merkezindeki boş caddeleri yüzlerce şehir güvercini doldurmuştu. Araba yaklaşırken, güvercinler tek bir vücut gibi gökyüzüne doğru havalandılar. Şehir tamamen boşalmıştı. Ofisler boştu, lokantalar kapalıydı ve çevrede hiç kimse yoktu. Gri gökyüzüne, asla dağılmayan kalın, düzenli bulut tabakaları yerleşmişti.

Erik iç huzurunu bulmaya çalışıyordu. Koyu renk giysiler içinde insanların evlerini ve hayatlarını yağmalayan vicdansızların anılarını unutturabilecek bir huzur. Sadece bu kadar da değildi, insanların evlerine girerek, onların yaşamlarını da tehlikeye atıyorlardı. Görmüş olduklarını tamamen unutması imkansızdı. Kaçıyordu. Bunu “bir sonraki adım” olarak görmeyi tercih etse de aslında kaçıyordu. Hem kendisini hem de kendisine koşulsuz şartsız güvenen insan topluluğunu korumaya yönelik bir adım…

Eskiden sık sık gittiği küçük bir kafeyi geçtiler. Kırmızı ışıkta durduklarında, arabanın camından kafeyi izledi. Şoförlerin olmadığı bir şehirde trafik lambaları yine de görevlerine devam ediyordu. Onlar da durmuş ışığın yeşile dönmesi için bekliyorlardı. Bazı şeylerin bu kadar kökleşmiş olması ne kadar garipti. Çevrelerindeki tıpkı diğer bütün binalar gibi, kafe de boştu ve karanlığa gömülmüştü. Kafenin sahibi José’nin nereye gittiğini merak etti. José ve eşi Paula 1970’lerde Şili’deki askeri darbeden kaçmışlardı. Birlikte bu küçük kafeyi açmış ve kendisi orayı keşfetmeden önce 25 yıldan fazla işletmişlerdi. Şimdi gitmişlerdi. Bir kez daha kaçmaya zorlanmışlardı.

Araba, tek hayat belirtisinin, koyu renk camlarıyla sessizce caddelerde dolaşan birkaç siyah askeri aracın olduğu şehir merkezine ulaştı. Sert asfaltta lastiğin ıssız yankısını bıraktılar. Şehirde, ülkede ve dünyada yaşanan trajedinin sürekli hatırlatıcısı gibi. Spor arazi aracı caddeden saptı ve yöneldikleri meydana doğru ilerledi. Garip bir histi, normalde Hötorget’te hiç araba olmazdı. Ama insanlar olmadan, hayat olmadan, bu elbette fark etmiyordu.

Erik, kendisini arabanın şoföründen ayıran, kalın, karanlık cam panelde yansımasını gördü. Hiçbir koşulda, birbirleriyle hiçbir temaslarının olmamasını sağlayan bir engel. Artık, sadece mesafeyi korumak işe yaramıyordu. Bugünlerde, insanlar arasındaki tüm temaslar tamamen yasaktı. Temas, hayatta kalmakla, kesin ölüm arasındaki farktı.

Araba bir otelin önünde yavaşladı ve Erik derin bir şekilde iç çekti. Siyah kitabı sıkıca tuttu ve kendini toparlamaya çalışarak, arka koltukta bir süre bekledi. Ancak birkaç dakika sonra arabadan dışarı çıktı ve vücuduna çarpan soğuk havayı içine çekti. Normal zamanlarda bir anlam ifade etmeyecek sıradan bir derin nefes, hiçbir şey normal değilken, beklenmedik bir nimet gibiydi

Bununla birlikte, orada durması çok tehlikeliydi, geç kalmaması gerekiyordu. Boş otelin ön kapısından hızla geçti ve ağız ve burnunu kapatan siyah maskeyi çıkardı. Bir an durdu ve muhteşem lobiye göz gezdirdi. Cilalı pirinç süslemeleri, koyu kırmızı halıyı inceledi. Koca avizeden etkilenmeden edemedi. Mekân, geçmiş zamanın zarafetini yayıyordu. Sıcak ışığın sarmaladığı Erik gevşemeye cüret etti. Bulunduğu paralel gerçeğin güvenliğinin, kendisine göz kulak olmasına izin verebilirdi.

Az sayıdaki merdiveni birkaç hızlı adımda çıktı ve sanal bir ses onu karşıladı.

“Haymarket’a hoş geldiniz. Karşılama paketiniz resepsiyonda bulunuyor. Lütfen mesafenizi koruyunuz ve kurallarımıza uyunuz. Teşekkür eder, otelimizin keyfini çıkarmanızı dileriz.”

Muhtemelen bu kapılardan adımını atan herkes için çalınan, önceden kaydedilmiş bir mesaj gibiydi. Bir an için kendisini, kahramanının yeni ve yabancı bir şehre geldiği, eski bir filmin baş karakteri gibi hissetti. Erik kendisini bir i-pad’in beklediği resepsiyona doğru ilerledi. Tabletin yanında tanıtıcı bir metin içeren lamine kaplı bir kağıt parçası duruyordu. Kağıdı aldı ve okudu:

“Haymarket’a hoş geldiniz. Burada konforlu bir şekilde konaklayacağınızı umuyoruz. Herkesin güvenliği için, bilgilerinizi lütfen yan taraftaki i-pad’e girin ve size e-posta aracılığıyla gönderilecek kuralları okuyun. Her gün, o günün programını içeren yeni bir e-posta alacaksınız. konaklamanıza dair tüm bilgiler dijital olarak temin edilecektir. Misafirler arasındaki tüm temasların kesinlikle yasak olduğunu unutmayın. Birlikte, hayat kurtarıyoruz.”

İsmini ve ayrıntıları girdiği i-pad’in ışığı yanıp söndü ve odasına nasıl gideceği ekranda göründü. Parlak tezgahın üzerinde bir şişe dezenfektan duruyordu. Erik, şişenin kuru bir jel topağıyla tıkanmış olduğunu fark etti. Epey bir süredir kullanılmamıştı. En son bir amaca hizmet edeli ve insanlara ufak da olsa bir umut vereli birçok ay geçmişti. Artık işler çok daha ileri bir noktadaydı. Erik, oda numarasıyla birlikte, güzelce sarılmış anahtar kartını aldı. Ardından, asansöre yürüyüp bindi. asansör onu yeni evine çıkmaya başladı.

İçeri girdiğinde kapı hafif bir tık sesiyle kapandı. Oda, incelikli renklerle ve bütün sesleri emen kalın kumaşlarla zevkli bir şekilde dekore edilmişti. Oldukça sakin bir his veriyordu. Altı aydır dünya kapatılmıştı. Buna alışabileceğini düşünmüştü ama karantina asla normalleşmemişti. Olabildiğince uzun süre Enskede’nin banliyösündeki evinde kalmıştı. Fakat kanunsuzluk onun sessiz mahallesine ulaştığında, korku katlanılamayacak kadar ağır gelmişti. Ev yapımı koruyucu giysilerini giymiş çaresiz insanlar çevredeki evleri yağmalamak için yola çıktıklarında, küçük evinin ona her zaman verdiği güvenli his kayboldu. Onun ve Dana’nın evine… Eşyalarını masanın üstünde koydu, mükemmel bir biçimde düzenledi. Bu küçük tören bulanık zihnini sakinleştirdi. Salgından kaçıp hayatta kalabileceği bir sığınak arıyordu bir süre. Güvenli bir yerde, kendini saklayabileceği ve bu sırada yaşayabileceği bir yerde. Sorun bunun ne kadar süreyle olacağıydı. Bu gerçekten ne zaman bitecekti? Dünya nüfusunun yarısı ölmüştü ve tünelin sonunda hiçbir ışık yoktu.

Siyah kitabı masasından aldı ve sessizce fısıldadı, “Bana sözcüklerini ver.” Sanki bir cevap çağırırmışçasına bakışlarını İncil’e sabitledi ama duyduğu tek şey uzaklarda bir yerde ateşlenen silahtı. Başlarda bu silah sesleri onu korkutmuştu ama bu günlerde bunları zar zor duyuyordu. Karantina kanunlarını çiğneyen insanların hikâyeleri sürekli olarak haberlerdeydi. Hayata doğru, diğer insanlara doğru koşarken öldürülmüş insanlar. Haberler kanunsuzluk ve tehlike hakkındaydı. Bunun kendi hayatından tamamen çıktığını ve onu etkilemeyeceğini düşünmüştü. Ta ki bunu kendi gözleriyle görene kadar. Şimdi, belirsizlik ve korku her gün pusu kuruyordu. Tanrı’nın bir planı olduğuna inanmasına ve ona güvenmesine rağmen korku, evini terk etmesine neden olmuştu. Şimdi, tüm kurtuluş umudunu bu odaya, bu otele bağlamıştı . Burada güvende olacaktı. Burada, bir sonraki adımda ne yapacağına dair Tanrı’nın cevabını bulabilecekti. Sürüsünü nasıl ileri götürebileceğine dair.

Erik, düşüncelerini dağıtmak için giysilerini çıkarmaya başladı. Pahalı giysileri gardıroba yan yana astı. Giysilerin üzerinde elini dolaştırdı ve yumuşak, parlak dokunun tadını çıkardı. Dikkatini toplamış bir halde, birbirinin aynısı birkaç tane bembeyaz, kullanılmamış spor ayakkabıyı, giysilerin altına, yere koydu. Yeni derinin ve pahalı kumaşın kokusunu içine çekti. Bunlar, başka bir dünyayı, artık var olmayan bir dünyayı temsil ediyordu. Ama aynı zamanda, uzakta olduğunu hissettirse bile, geleceğini bildiği bir gelecek, insanların yeniden birlikte yaşayabileceği bir hayat için umut da veriyorlardı. Otelin kendisine verdiği giysileri biraz gönülsüzce toparladı. Hijyen gerekçesiyle, odasına her sabah erkenden yeni bir takım teslim edilecekti. Bu takım, krem rengi keten bir gömlek ve gömleğe uygun keten bir pantolondan ibaretti. Bir örnek, kimliksiz ve kendisi için seçeceği bir takımın çok uzağında…

Bütün giysilerini astıktan ve otel üniformasını yatağa serdikten sonra, seyahat çantasını aldı ve banyoya gitti. Heybetli bir pembe flamingo, duvardaki resimden aşağı doğru ona bakıyordu. Tenha binanın aksine, resim onu tedirgin etti, gözleniyormuş hissetmesine neden oldu. Banyo aksine, parlak beyaz ve siyah fayanslarla, altın parıltılı musluklarla ve bir tiyatro soyunma odasını andıran bir aynayla, tamamen kendi zevkine uygundu.

İki diş fırçası çıkardı ve bir bardağa koydu. Ardından aynadaki yansımasına baktı ve eski moda tıraş bıçağını, fırçayı ve tıraş sabununu eline aldı. Dikkatli bir şekilde sabunu fırçayla köpürttü ve yanaklarını parça parça kapladı. Kararlı darbelerle, bıçağı elinden geldiğince cildince yakın tuttu. Birkaç darbe sonra yüzü sinek kaydı ve parlaktı. Son sabun parçasını duruladı ve bir havluyla yüzünü nazikçe kuruladı. Bıyığını inceledi ve uzamış iki kılı kesti.

Yüzüne birkaç damla fondöten sürdü, parmak uçlarıyla ovuşturdu, yüzündeki gölgeleri ve yorgunluk izlerini azalttı. Son olarak, avuç içlerine biraz yağ damlattı ve parmaklarını saçlarının arasından geçirdi. Yüzünü aynada inceledi. Ritüel tamamlanmıştı, seyircilerini karşılamaya hazırlanan bir aktör gibi hazırdı.

Odadaki doğru ışığı bulmak biraz hazırlık gerektirdi ama bazı lambaları ayarladıktan sonra, nihayet ekranın önüne oturdu. Başını ileriye, geriye ve yanlara eğerek, boynunu hafifçe esnetti. Parmaklarını çıtlattı, artık farkında olmadığı bir alışkanlıktı bu. Kamera ışığı yeşile döndüğünde, konuşmaya başladı.

“Hepiniz için dua ederek başlamak istiyorum. Kuzeyden güneye her yerde olduğunuzu biliyorum. Neye inanırsanız inanın, nerede olursanız olun, iyi karşılandığınızı bilmelisiniz.” Duraksadı ve odaya göz gezdirdi. “Görebildiğiniz gibi, her zamanki stüdyomda değilim. Güvende olmak için, bu karantina oteline gelmek zorunda kaldım, böylece sizinle konuşmaya devam edebileceğim. Sizinle dua edeceğim, birlikte dua edeceğiz.”

Cemaatine ekran aracılığıyla vaaz vermeye devam etti. Takipçilerine ekran yoluyla ulaşmaya, ruhlarına dokunmaya çalışarak, inancın ve güvenin önemi hakkında ateşli bir konuşma yaptı. Rahatlatmaya, metanet ve umut vermeye çalıştı. Erik’e göre, sözler barizdi, Tanrı’nın önündeki kuşkular barizdi. Erik tecrübelerinden insanın şüphe etmesi gerektiğini öğrenmişti. İnanç uzun vadede ancak böyle sınanır ve daha güçlü hale gelirdi. İnancı, çocukluğundan bu yana hayatı boyunca yol göstermişti ona, kimliğinin doğal bir parçası olarak onunla kalmıştı. Hayatını adadığı tutkusunu da inancı sayesinde bulmuştu: Tanrı’yla yaptığı konuşmaları cemaatine vaaz vermek. Bir cemaatin önüne çıkmayalı aylar geçmişti. Küresel salgın kötüleşip virüs daha saldırgan hale geldikçe, internet üzerinden vaaz vermeye başlamıştı. Uzaktan aynı enerjiyi aktarmak öyle zordu ki artık iki katı vaaz vermek ihtiyacı hasıl olmuştu. Ama aynı zamanda, önemi her zamankinden daha fazlaydı. Daha parlak bir gelecek arayan bu kadar çok kişi varken onun sözleri daha önce hiç böylesi bir fark yaratmayı başarmamıştı.

Kriz ve küresel salgın boyunca, cemaatine dijital olarak yol gösterdi ve ekranın öbür tarafında sözlerini dinleyen ve ona ihtiyacı olan insanlar olduğu sürece de bunu yapmaya devam etmeyi amaçlıyordu.

Vaazı bittiğinde, ışıkları söndürdü ve bilgisayarı kapadı. Pencerenin yanındaki koltuğa oturduğunda sessizliğe yine şaştı kaldı. Günün programını kontrol etti ve akşam yemeği için birazdan onun sırası olduğunu fark etti. Tüm gün otel misafirleri için süreli faaliyetlere bölünmüştü. Bu, koridorlarda yürümeden, spor salonu sürelerine ve havuza erişime kadar her şeyi kapsıyordu. Çabucak otel kıyafetini giydi ve odadan çıktı. Koridor önünde uzun ve dümdüz uzanıyordu, sonsuzmuş hissi veriyordu ve halının geometrik deseni kısa bir baş dönmesine neden oluyordu. Duyabildiği tek şey, asansörlerin tıkırtısı ve havalandırma sisteminden gelen tıslama sesiydi. Hiçbir yerde insan sesi yoktu.

“Lütfen doğrudan gideceğiniz yere gidin. Ortak alanlarda gereksiz yere oyalanma cezalandırılacaktır. Teşekkür eder, Haymarket’in keyfini çıkarmanızı dileriz.”

Yine kibar ama resmi tondaki otel sesiydi yine bu. Sessizliği birçok kez böldüğünü duymuştu. Onu hızlandıran bu sesin bir yandan da onu bir şekilde mutlu ettiğini fark etmesine şaşırmıştı. Sadece kimliksiz bir sesle bile olsa görülmek, garip bir duygu uyandırdı.

Lokantadaki bir masanın üstünde ambalajlı bir yemek onu bekliyordu. Oturdu ve büyük, ıssız yemek salonuna göz gezdirdi. Masalar çevrelerindeki boş sandalyelerle düzgünce sıralanmıştı. Büyük pencerelerden içeri giren ve ıssızlığı koruyan mavi-gri gün ışığı, Fransız tarzından esinlenen mobilyaların üzerinde dans eden kuru toz tanelerini aydınlattı. Göz alıcı iç mekânlar oteldeki her şeye nüfuz etmişti.

Yemek, somon balığı ve tahıl, fasulye ve bezelye salatasından ibaretti. Hayal kırıklığına uğramış bir halde yemeğin hem lezzetsiz hem de sıkıcı olduğunu fark etti. Bu, keyif almak için değil, hayatta kalmak için bir yemekti. Birkaç büyük lokma aldı ama sonra çatal bıçağı bıraktı. Salgının hafiflemeyeceği belli olduğunda topladığı bir sürü konserve, dondurulmuş gıda ve kurutulmuş yiyecekle hayatta kalmıştı. Farklı baharatlarla karıştırma çabalarına rağmen, çoğu lezzetsizdi ama yine de bundan daha iyiydiler. Tabağın yanındaki, ağzı streç filmle kapatılmış güzel bir bardağın içindeki, sıvı meyve püresi benzeri bir içecekti. Bir yudum almak için, streç filmi çekip aldı büyük bir umutla. Sarı sıvı tat alıcılarıyla temas ettiğinde, yüzünü buruşturdu ve sıvıyı bardağa geri tükürdü. Her şeyin tadı yavandı, aylarca konserve yedikten sonra umduğu hiç de bu değildi. Lüks bir otel bile taze ürünler sunamıyordu.

Yemek yemek yerine, ayağa kalktı ve odada dolaştı. Ona gözünü dikmiş gibi görünen boş masaların parlak yüzeylerinde gezdirdi elini. Mutfağa giden kapı aralıktı, içeri girdi. Deterjan ve klor kokusu yüzüne çarptı. Paslanmaz çelik tezgahların üstü ve aletler cansiperane temizlenmişti ve loş, suni ışıkta parlıyorlardı. Mutfağın geri kalanında da keskin ama loş bir ışık vardı etrafta. Erik tezgahların arasında amaçsızca dolaştı ve yiyecek bir şeyler bulmak için dev buzdolaplarından birini açtı. Tadı bir şeye benzediği sürece herhangi bir şey işini görürdü. Ama buzdolabı boştu. Hayal kırıklığına uğramış bir halde kapıyı kapattı ve arkasını döndü, oturdu ve daha küçük bir buzdolabını açtı. Bir kavanoz Nutella çıkardı ve kapıyı kapadı. Ayağa kalkarken bir şey duydu. Ses öylesine beklenmedik bir şekilde gelmişti ki sıçradı. Tek dostu sessizlikle öyle uzun bir süre yaşamıştı ki.

Sesin geldiği yöne başını çevirdi, bir kadın gördü. Etten kemikten başka bir insan. Erik öylece kalakalmıştı.

Başta oldukça şaşırdı ama sonra şaşkınlığın yerini gerçek hayatta başka bir insanı görmenin hazzı aldı. Bu yeni duygu, ne olabileceğinin korkusuna baskın çıktı. Aylardır mesafelerini korumalarının önemi hakkında uyarılmışlar ve böyle yaşamışlardı. Başka bir insana yakın olmanın sonucu ölümdü. İstisna yoktu.

Kadın da bir an için onu gördü ve hemen geri çekildi. Fal taşı gibi açılmış gözlerindeki ifade, bir milisaniyelik meraktan, saf dehşete kaydı. Kollarında tuttukları yere düştü. Elmalar ve tatlılar; aynı nedenden dolayı mutfakta oldukları barizdi. Kadın bir çırpıda büyük buzdolaplarından birinin kapısını bir kalkan gibi açtı ve kapının arkasına saklandı.

“Programı okumadınız mı?! Program, sürelerinizi ve size izin verilen odaları açık bir şekilde belirtiyor!” diye kızgın bir tavırla bağırdı. “Burada olmamalısınız!”

Kadın artık onu görememesine rağmen Erik, kadını sakinleştirmek ve yatıştırmak için, elleri havada birkaç adım geri attı.

“Ben bugün geldim …” diye başladı söze. “Otelde başka kimseyi görmedim...”

“Mutfakta ne yapıyorsunuz?! Bu benim vardiyam!”

“Ne kadar zamandır buradasınız?” diyerek şansını denedi Erik.

Kadın sözünü kesti; ve onu dinlemeye en hafif bir ilgi göstermeksizin, daha da yüksek sesle bağırdı. Olayın heyecanıyla atılmış çığlıklardı bunlar; belli ki kadın, Erik’ten daha çok şaşırmıştı onun varlığına.

“Gidin buradan! Neyiniz var sizin?! Ölmek mi istiyorsunuz? Aklınız başınızda mı?”

Kadının çaresizliği Erik’in daha fazla gerilemesine neden oldu ama yavaşça geri geri yürüyüp odadan çıkarken, kadın hâlâ ona bağırıyordu.

“Gidin sadece! Tanrım, nedir anlamadığınız?! Defolun buradan! Tek bir kişi görmeden yetmiş iki gündür buradayım. Buradaki herkes kurallara sıkı sıkıya uyuyor; ve sonra siz, eğer programı izlemezsek ölebileceğimize aldırış etmeksizin, lanet olası bir aptal gibi ortaya çıkıyorsunuz. Programın bir amacı var! Beni öldürmeye mi çalışıyorsunuz?!”

Bu bağırış, Erik bitmemiş yemek tabağının beklediği masaya geri dönene kadar durmadı. Her şey o kadar çabuk olmuştu ki bunun gerçekten olduğundan tam olarak emin değildi. Kadın bir halüsinasyon muydu? Karantinada insanın halüsinasyon görmeye başlayabildiğini, aslında var olmayan insanları görmeye başladığını okumuştu. İnsanın diğer insanlara yakınlık ihtiyacı böylesine güçlüydü.

Somon balığını yemeye bir kere daha yeltendi ama sonunda vazgeçti. Hâlâ biraz daha vakti vardı. Zamanı en iyi şekilde değerlendirmek için, odasına çıkarken merdivenleri kullandı. İlk kata ulaştığında, aniden bir ses duydu. Öfkeli, çıkışan bir ses. Çevresine bakındı, hiç kimse yoktu. Bu ses ona mutfaktaki öfkeli kadını düşündürdü. Sadece hayal mi etmişti? Mutfaktaki rastlaşma kulak çınlaması gibi sesler duymasına da mı neden olmuştu? Tam son adımını atmak için başını eğip baktığında bir telsiz gördü. Telsiz tırabzana dayanmış duruyordu. Cihazdan, güvenliğe, otel kurallarını izlemenin önemine ve diğer insanların yaşamlarını tehlikeye atmamaya dair aralıksız bir monolog geliyordu. Sinirli bir kadındı bu.

“Kendi hayatınızla ne halt isterseniz yapın ama diğer insanların hayatlarıyla oynamaya cüret bile etmeyin!”

Erik telsizi yerden aldı ve bir süre dinledi. Biraz önce karşılaştığı kadındı kesinlikle bu ve hâlâ öfkeliydi. Hiddetliydi. Karşılaşmalarını atlatamamıştı.

Uzun koridorlar boyunca, telsiziyle ve ona eşlik eden öfkeli sesle birlikte yürümeye başladı. Kadının ağzının laf yapmasından ama aynı zamanda bu lafların ardındaki tutkudan etkilenmişti. Bu, kesinlikle öfkesi, korkusu için bir çıkış olan, dehşete düşmüş birisiydi. Bu, çok uzun süredir insanlarla teması olmayan birisiydi. Bağırışlarını hatırladı, yetmiş iki gün.

Odasına girdikten sonra, hazırlanmak için banyoya giderken, telsizi komodinin üstüne koydu. Şimdi bile, gargarayla ağzını çalkalamadan ve diş fırçasını halihazırda bardakta duran Dana’nın diş fırçasının yanına koymadan önce, özenli bir ritüel gerçekleştiriyordu. Aynada kendine bakarken ve başını onaylayarak sallarken, dilini ışıltılı temiz dişlerinin üzerinde gezdirdi.

Ağır perdeleri çekerek odayı dış dünyaya kapadı. Karanlık oda sadece onun olan güvenli bir yuva, küçük bir ada haline geldi. Bitkin olmasına rağmen, yüksek yastıklarıyla ve kabarık yorganıyla düzgünce yapılmış otel yatağına dalmadan önce, açık renkli giysileri dikkatlice katladı ve gardıroba kaldırdı. Komodinin üstündeki telsizden hâlâ kadının öfkeli sesi yükseliyordu. Gözlerini kapadı ve bu azarlamaların onu ninni gibi uyutmasına izin verdi

BÖLÜM 2

ANNA

Otel odası hâlâ karanlıktı. Anna gözlerini açtı, ne kadar zamandır uyukladığını bilmiyordu. İlk düşüncesi, bir gece önce bir bardak viski daha yuvarlaması gerektiğiydi. Şu aptalın onda uyandırdığı öfkeyi söndürmeye yardım edebilirdi bu. Ama uyuyakalmıştı sadece ve gece uykunun gelip giden çekiciliğiyle geçmişti.

Gece boyunca kaç kere uyanmış, telsizin yan düğmesine basıp adama seslenmişti? Emin değildi, sadece kendisini durduramadığını hatırlıyordu. Adam buralarda işlerin nasıl yürüdüğünü öğrenmeliydi. Bu bir güvenlik meselesiydi.

Ne tür bir insan otelde istediği gibi kasıla kasıla dolaşabilirdi? Şiddetli bir küresel salgının ortasında. Her önüne gelen salağı öylece alıyorlar mıydı buraya? Ve bu söz konusu salak duydu mu acaba onu? Onun için bıraktığı telsizi almış mı ki? Telsizi gördü mü yoksa sözleri boş bir lobide duyulmadan yankılanıp gitti mi? Bir telsizin nasıl çalıştığını biliyor muydu ki? Kendisinden oldukça genç görünüyordu. Belki de o kuşağın eline telsiz değmemiştir bile. Bilmiyordu ama dinlediğini ve umursamaz tavrının utancından dolayı cevap vermediğini umuyordu.

Yatakta doğrulup oturdu, komodinin üstüne attığı telsize baktı.

Adam utanmalıydı. Onları bu duruma sokanlar, bu adam gibi, virüsün nasıl yayıldığının temel en temel bilgisinden yoksun kişilerdi. Son altı ayda gerçekleşen her şey için suçlanacak olanlar, bunun gibi davranışlardı, bunun gibi insanlardı. Bunun neden olduğu bütün o ölümler. Bazıları diğer insanlardan uzak durma sağduyusuna sahip olmadığındandı işte.

Bu adam muhtemelen durumu ciddiye almayanlardan biriydi. Düşününce, mutfakta karşılaştıklarında, adamla ilgili küstah bir şeyler, zorla söylediği sözlerde samimi olmayan bir şeyler olduğunu fark etti . Muhtemelen kendi kudretine, ölümsüz olduğunu düşünecek kadar ikna olmuş türden bir adamdı. İnsanlığın geri kalanının izlediği kurallardan farklı kurallara uyan birisiydi.

Bu durumda, telsizden seslenmesine cevap vermesini engelleyen şey, utanç değil kibirdi. Böyle bir adam herkes için bir tehlikeydi. Anna kendi kendine sessizce söylendi, telsize uzandı; ama fikrini değiştirdi, başını salladı ve banyoya gitti.

Bu sabah banyo rutininde huzur bulamadı, sıcak duş, yüz kremi veya diş fırçalaması yatışmasını sağlamadı. Aceleyle bornozunu giydi ve adama tekrar seslenmek için yatağın kenarına oturdu.

“Bir şeyden emin olabilirsin,” dedi telsize, “eğer bu virüsten bir şekilde korunduğunu, özel olduğunu düşünüyorsan, o halde çok, çok yanılıyorsun. Kaç kişinin bağışıklığı olduğunu biliyor musun? O araştırmayı okudun mu? Ben okudum. Yani, ben biliyorum. Bu işin nasıl yürüdüğünü biliyorum. Yüzde sıfır. İşte bu kadar insan bağışıklığı var. Sıfır.”

Düğmeyi bıraktı, cevap bekledi. Hiçbir cevap gelmeyince, devam etti.

“Ama muhtemelen sen, internetteki bütün komplo teorisyenlerini ve şarlatanları dinleyen türden birisin. Bağışıklığın, doğal ilaçların veya Tanrı’ya dua etmenin yeterli olduğuna inanlardan biri. Dinlediklerin bunlar mı? Bu yüzden mi burada kalanları zerre kadar düşünmeksizin, otelde istediğin gibi dolanıyorsun? Bu mu yani?”

Bu sefer de hiçbir cevap yoktu. Anna bilgisayarını açtı ve e-posta hesabına girdi. Dünkü otel programı, yeni bir misafirin otele kayıt yaptırdığını gösterdi. Oda 437. Bu o olmalıydı, kendi yaşamıyla ve onunkiyle böylesine gelişigüzel bir şekilde oynayan adam. Ama diğer lokantada akşam yemeği sırasının onda olması binanın içinde istediği gibi dolaşabileceği anlamına gelmiyordu. Anna bu ihlali bildirebilirdi. Çok da basitti bu: otel yönetimine adamın lokanta mutfağı ziyaretini anlatacağı kısa bir e-posta. Muhtemelen çok geçmeden, dışarıdaki koridorda muhafızların ağır botlarının sesi duyulurdu. Bunları daha önce duymuştu: odalarından sürüklenerek çıkarılan diğer misafirleri, onların otel koridorlarında yankılanan çaresiz protestolarının sesini duymuştu. Ne tahliye olmayı hak etmek için ne yaptıklarını ne de daha sonra onlara ne olduğunu biliyordu. Belki meydandan daha öteye götürülmemişlerdi. Belki de şehirde kendi başlarının çaresine bakabilmeleri için herhangi bir araç ya da ekipman olmadan otelden dışarı atılmışlar, ön kapı da arkalarından kapatılmıştı. Bu ceza yeterli olurdu. Veya bir minibüse atılıp terminale götürülmüşlerdi. Bu kesin bir ölüm cezasıydı.

Anna iç geçirdi ve bilgisayarı kapadı. Otel yönetimine e-posta yazmadı. Bunun yerine, adama yeniden seslendi.

“Hangi odada kaldığınızı biliyorum, biliyor musunuz? Daha fazla temasımız olsun istemiyorum. Bu yüzden, resepsiyona in ve telsizi geri verin, ben de benimkini geri vereceğim. Anlaşıldı mı?”

Kısa bir süre sonra el telsizi çıtırdadı.

“Dört kırk yedi. Sabahın dört kırk yedisi.”

Telsizden gelen ses, Anna’yı sıçrattı ve telsizi düşürmesine neden oldu. Telsiz tok bir sesle yere düştü. Kendine gelmesi ve telsizi yerden alması biraz vakit aldı ama ardından konuşmaya devam etti.

“Güzel, o halde anlaşmayı biliyorsunuz. Ne dediğimi anladığınıza dair cevap verebilir misiniz?”

Kımıldamadı, sadece adamın konuşmasını bekledi. Adamın sesini duymadan önce birkaç saniye, belki de bir dakika geçti.

“İletişim mi kurmak istiyorsun?” diye sordu.

Anna telsize gözlerini dikti. Ne demek istemişti? Onunla hiçbir şey yapmak istemediğini net bir şekilde ifade etmişti. Kendi kendine söylendi. Normal şartlar altında bu uygunsuz, özel ve rahatsız edici bir soru olurdu. Şimdi daha da kötüydü. Otel misafirleri arasında temas yasaktı. Bu soru tehlikeli şeyleri işaret ediyordu.

Holdeki gardıroba gitti, keten pantolonunu ve gömleğini giydi. Ardından, holdeki aynanın önünde durdu, uzun süredir yapmadığı bir şekilde yansımasını inceledi.

Otele kayıt yaptırdığından beri her gün, ona yeni yıkanmış bir misafir üniforması veriliyordu ve iki aydan fazladır her gün bu üniformayı giyiyordu. Rahattı ama tam olarak güzel sayılmazdı.

Anna’nın saatlerini ve parasını görünüşüne, giysilere, makyaja, tedavilere ve kuaförlere harcamışlığı vardı. Ama hiçbir zaman gösteriş meraklısı olmamıştı. İş hayatında el mecbur derli toplu görünecekti. Ne eksik ne fazla. Şık bir yerdeki bir bara evsiz gibi giyinip gitmesi mümkün değildi. Özellikle geceyi birlikte geçireceğiniz birini arıyorsanız. Anna’nın bu tür yerlerde tanıştığı adamlar, hem kendilerinin hem de başkalarının görünüşlerini önemsemeye meyilliydiler.

Bugünlerde, gerektiğinden daha şık ve bakımlı olmak için artık bir neden kalmamıştı. Otelin karantina pijamaları yeni bir dünya için yapılmıştı ve şimdiye kadar Anna bu takımdan kesinlikle memnundu.

Yine de bu sabah aynanın önünde bir süre oyalandı ve keten gömleğinin en üst düğmesini açık bıraktı. Ardından, kapıyı hafifçe açmadan önce, yumuşak otel terliklerinin içine ayaklarını soktu.

Burada geçirdiği süre boyunca yaşanan sessiz verimliliğe hayran olmuştu. Hiçbir çalışanı görmemişti. Ama her şey öylesine mükemmel incelikle hallediliyordu ki oteli çekip çevirenin, insanlar değil, bir tür organizma olduğu hissine kapılmaya başlamıştı. Burada kalmayı mümkün kılan makineleri hayal etmek hem güven verici hem de korkutucuydu.

Otel koridoru loştu. Belki de otel, her kapının yanında duvara sabitlenmiş küçük bronz lambaları kısarak, enerji tasarrufu yapmaya çalışıyordu. Veya belki de misafirleri güvendeymiş gibi hissettiren nazik bir lüksü göstermek içindi.

Düşünceleri, önünden geçtiği odalardan gelen bir gürültüyle kesildi. İçeride bir şey ciyakladı, metal metale sürttü. Durdu, aceleyle uzaklaşmadan önce sesin kesilmesini bekledi.

Sabah bu kadar erken saatte koridorda ne yapıyordu hakikaten? Neyin peşindeydi?

“İletişim mi kurmak istiyorsun?” Adamın sözleri aklına girmişti yine.

Anna iletişim kurmak istememişti. Otelde iki aydan uzun bir süredir tek başına idare ediyordu ve bundan önce de başkalarından bağımsız yaşamıştı hayatını.

Ama mutfaktaki kibirli adam Anna hakkında hiçbir şey bilmiyordu. On sekiz yaşına basmadan önce evden ayrıldığını bilmiyordu. Kendisini Marianne’in ellerinden kurtaralı kırk yıldan fazla olduğunu, Anna’nın o zamandan beri her gün kendi ayaklarının üstünde durduğunu bilmiyordu.

Bu yalnızlığı sona erdirmek için birçok fırsat geçmişti eline. Yıllar boyunca sadece birkaç akşam yemeği ve birlikte geçirilen bir iki geceden sonra, ömür boyu sürecek bir ilişki kurabileceğini düşünen kaç ısrarcı adamın onu tuzağa düşürmeye çalıştığını; aniden banyoda beliren tıraş bıçaklarını veya gardırobundaki bir çekmecede ortaya çıkan erkek giysilerini keşke bilseydi. Pireyi deve yapan sıkıcı adamlar.

Anna bunun neye yol açtığını biliyordu. On yedi yıl boyunca ebeveyleri eski karakterlerinden vazgeçene kadar Marienne’in Anders’i nasıl yiyip bitirdiğini görmüştü. Birbirlerini ve çevrelerindeki herkesi mahvetmişlerdi. Anna onların gelenek yerini bulsun diye evlendiklerinin farkındaydı. Evlenmek için evlenmişlerdi. Bu konudaki en üzücü şeydi bu.

Anna bu tuzağa asla düşmemişti. Her zaman boş evine dönme ayrıcalığını yaşamıştı. Ne koca ne çoluk çocuk. Ne de yabancı bir tıraş bıçağı banyoda.

Kendi başına idare etmişti. Pandemide de öncesinde de. 437 numaralı odadaki adam ne düşünürse düşünsün.

Telsize bir kez daha baktı. Tam onu kapatıp odasına karar vermişti ki hoparlör cızırdadı ve adamın sesi duyuldu.

“Orada mısın?” dedi.

Durdu. Ardından, başparmağını açma kapama düğmesinden, çağrı düğmesine getirdi.

“Bu otel özel bir yerdir,” dedi. “İsveç’in en pahalı karantina oteli bu. Burada bir avuç kişiyiz, bu yüzden güvendeyiz. Ya da işte ne kadar güvende olabiliyorsak. Ama biz de buzun üstündeyiz. Yani, güvenlik hepimizin meselesi, herkesin kurallara uyması önkoşuluna bağlı. Kahvaltı, öğle yemeği, akşam yemeği, yürüyüş, kaplıca ve bar için ayrılmış vaktiniz var. Program her gün elimize geçiyor ve tüm onaylı alanlar kurallarda liste halinde veriliyor.”

“Bu kurallara uymazsam ne oluyor peki?”

“Seni dışarı atarlar ve ölürsün.”

“Kesinlikle! Sen de mutfaktaydın.”

“Benim akşam yemeği sıramdı. Ve ayrıca, mutfağa girmemiz de yasak.”

“Heh ben de onu diyorum işte..!”

Cümlesini bitirmeye zaman bulamadan, Anna telsizini kapadı. Adam artık kendisini sorgulamaya da cüret ediyordu. Koridorda durdu ve duvara yaslandı.

437 numaralı odadaki adamın sadece dikkatsiz olmadığı, virüsün nasıl yayıldığını anlamayan birisi olduğu da ortaya çıkmıştı. Ayrıca kötü de davranıyordu. Anna gece boyunca anlaşılması kolay bir şekilde davranmamıştı, bunu kabul edebilirdi. Telsizle adama seslendiğinde, belki fazla sert davranmıştı. Ama öfkelenmeye hakkı ve böyle davranmasının bir amacı da vardı.

Adam ise bambaşka bir cevap verdi.

Akşam Anna telsizi yatağın yanına koydu. Tekrar açmıştı ama adam iletişime geçmedi. Belki de kadından usanmıştı. Onu suçlayamazdı aslında.

Akşam haberlerinde yeni bir sunucu güney Avrupa’daki durumdan bahsediyordu. Fransa’daki sorunlar yayılıyordu. İspanya’da ve Belçika’da askeri cuntalar devlet aygıtını ele geçirmişlerdi. Anna, çöp sepetini John’un İncili’nden sayfalarla doldururken, yarım kulakla televizyonu dinleyerek yatakta uzanıyordu.

“Ateşkes mi?”

Adamın telsizden gelen sesi, Anna’yı dikleştirdi.

Parmaklarını karmakarışık saçlarının arasından geçirdi hiç düşünmeksizin, televizyonun sesini kapadı ve telsizi eline aldı.

“I-mm... ama herkesin üstüne düşeni gerçekten yapması lazım ve...”

“Komşumu götürdüler.”

Bu sert dönüş, Anna’yı duraklattı, muhtemelen adamın amacı da buydu. Derin bir nefes verdi ama konunun değiştiğini kabullenmeye karar verdi.

“Komşun kimdi?” diye sordu.

“Adı Thomas’tı ve sanırım bir bankada çalışıyordu.”

“Arkadaş mıydınız?”

“Hayır ama bütün bunlardan önce tanışmış, biraz konuşmuştuk.”

“Neden bana ondan bahsediyorsun?”

“Suçluluk duyuyorum sanırım çünkü beni değil onu götürdüler, çünkü ben kurtuldum. Bilmiyorum, belki de memnunum da buna.”

“Ama yanlış bir şey yapmış olmalı, değil mi? Yoksa neden alıp götürsünler ki? Bu felakette ölen herkes için kendini suçlayamazsın. Bu senin hatan değil ya da herkesin hayatını kurtarmak senin işin değil. Sen İsa değilsin!”

“Hayır, kesinlikle değilim. Ama vaizliğini yaptığım, yani yapıyor olduğum cemaatin bir parçasıydı o.”

“Demek sen onlardan birisin.”

“Pardon?”

“Boş ver. Bir şey yok.”

Adam öbür uçta sustu. Belki de Anna’nın bir şey söylemesini bekliyordu ama o bunun ne olduğunu bilmiyordu.

Anna kendisini sosyal etkileşimlere uzak hissetti. Aylardır süren azıcık insan temasından sonra paslanmıştı.

Kısa bir süre sonra, adam konuştu. “Ya sen?”

“Ne?”

“Şimdi benim işimi öğrendin, sen bundan önce ne yapıyordun? Mesleğin neydi?”

“Doktordum.”

“Ah, gerçekten mi? Ne doktoru?”

“Göğüs cerrahı.”

“Göğüs. Akciğerlerle ilgileniyorsun yani.”

“Evet. Ama tüm hastane sadece salgın kurbanlarına bakmaya başlamıştık.”

“O halde son altı ayda oldukça meşguldün. Nasıl oluyor da şimdi hastanede değilsin?”

Soruyu duyunca telsizi indirdi, hızlı hızlı solurken göğsünün yükseldiğini hissetti.

İşte yine aynı şey. Adamın saldırgan tarzı. Sanki Anna’nın hayatını, kararlarını sorgulamak, bu yabancı vaizin en doğal hakkıymış gibi.

Telsizi yeniden ağzına tuttu.

“Bu seni ilgilendirmez,” dedi ve konuşmayı bitirdi.

Telsizi yatağa fırlattı, yatağın yanında toplanmış giysi yığınına kadar gezinip durdu. Bakışlarıyla odayı taradı. Yerde bardaklar ve şişeler, kirli tabaklar, yığınlar halinde yıkanmamış giysiler ve nemli havlular. Odanın böylesine dağılmasına nasıl izin verebilmişti? Bu pisliğin içinde nasıl yaşayabilmişti?

Koltuklardan birine doğru yürüdü. Bir ara koltuğun yerini değiştirmişti ama haftalar önce olmalıydı bu. Koltuğu iterek küçük orta sehpadan uzaklaştırdı, pencereye doğru çevirdi. Yerine geri konması gerektiğini fark etti, her şey yerine geri konmalıydı. 437 numaralı odadaki adamın, kendisinin yaptığı hiçbir şeyle ilgili hiçbir fikri olmadığını düşünerek, koltuğu kaldırmaya uğraştı. Koltuk ilk konumuna geri geldikten sonra, yerden giysileri toplamaya başladı. Kirli olanları bir çamaşırhane torbasına, temiz olanları da yatağın üstüne koydu. Temiz giysiler gardıroba konmadan önce, düzgün ve dikkatli bir şekilde katlanmalıydı. Yığının en üstünde duran keten gömleği eline aldı, gözlerini gömleğe dikti ama neye baktığının ayırdında değildi.

Bu adam Anna’nın fedakârlıklarını bilmiyordu, neler görüp geçirdiği hakkında hiçbir fikri yoktu. Böyle biri ona hastaneyle ilgili nasıl sora sorabilirdi? Çevresindeki her şey çökerken, hayal dünyasında yaşayan, Tanrı’sına ve İncil’ine güvenen bir adamdı.

Bunun gibi başka bir adamı, onun vardiyasında gelen bir hastayı hatırlıyordu bir yandan. Tanrı ve şeytan hakkında konuşup durmuş ve Tanrı’ya kavuşacağını düşündüğü için mütebessim ölmüştü. Bir an için kıskanmıştı onu; böylesi mutlu bir cehalet içinde yaşadığınızı düşünsenize. Bu hasta ilgisini çekmişti, Anna o gün kendisiyle birlikte çalışan bir iş arkadaşına bir şeyler söylemeden edememişti.

“İnsanların nesi var?” demişti Anna. “Dünya batarken bu yaşlı adam şeytana tapanların bu hastalıkları yaydığını ve Tanrı’nın hepsinin üzerinde olduğunu geveleyip duruyor. Olacakla öleceğe bir çare olmadığını, alnımızda ne yazıyorsa onun yaşanacağını, yaptıklarının hiçbir fark yaratmayacağını inanıyor. Tanrı’nın yöntemlerine akıl sır ermediğini düşünerek, inancını kapı kapı gezdirip bir sürü insana hastalığı da kendisi bulaştırmıştır kesin. Yeteri kadar saçmalığa inanırsan, hiçbir şey fark etmez, her şey tamamen anlamsız hale gelir. Ve nasıl olur da bu tip orada gülümseyerek yatıyor? Bu lanet virüsten ölmekten memnuniyet duyacak kadar nasıl yanılabiliyorsun?”

“En azından öldüğünde huzur içindeydi,” demişti iş arkadaşı çıkmadan önce, “kaderini kabul etmişti. Biraz uçuk, biraz çılgın olabilir ama çoğu insandan daha mutluydu.”

Ama bu bir yalandı, adam kendisine yalan söylemişti. Her şey sadece doğaydı. Hiçbir anlam ya da plan yoktu. Ve Tanrı da yoktu.

Anna o akşam hastaneden eve geldiğinde, soğuyan banyo suyunda yatarken, bir şişe şarap içmişti, her bardağın ertesi günün vardiyasını daha zorlaştıracağını bilmesine rağmen. Ama küvette yatıp her şeyi düşünürken, en azından onunla çatışan kimse yoktu, en azından yalanlarda iyi bir şey olduğunu görmeye çalışmasını sağlayabilecek hiç kimse yoktu.

Şimdi düşünüyordu da neredeyse daha kötü olan şey, bunu savunan insanlardı, sanki bir hayal dünyasında yaşamakta iyi ve zevkli bir şeyler varmış gibi. Anna masanın üstünü koluyla süpürdü, boş şarap şişelerini odanın çöp sepetine tıkıştırdı. Hastanedeki insanları ve 437 numaralı odadaki vaizi düşündü. Uysal gözleriyle ve sakin güney aksanıyla konuşan adamı. Anna’nın cevap veremediği, kendi kendine bile cevap veremediği sorular soran adamı.

Bir saat sonra oda derli topluydu. Her şey yerli yerindeydi. Anna yeni yapılmış yatağa uzandığında terlemişti, harcadığı güçten dolayı nefes nefese kalmıştı. Tertemiz odaya göz gezdirdi ve kısa bir süre kendini daha iyi hissetti.

ERIK

Erik büyük bir yudum viski yuttu. Viski boğazını boydan boya yaktı, göğsüne ulaştı ve içeriden ısıttı.

“Ne yapıyorsun? Bu kadar utangaç değilsin sen. Bir şeyler söyle.”

Kendi kendine yüksek sesle konuştu, dilinin dolaştığını duyabiliyordu. Sessiz harfler yumuşaktı ve ağzının zar zor çıkıyordu. Hiçbir zaman sağlam bir içici olmamıştı ama salgın içtiği içki miktarı dahil birçok şeyi değiştirmişti. Bir sorunu olduğunu söyleyemezdi ama gerçeklikten biraz uzaklaşmak iyi geliyordu. Ayrıca, sorunlar göreceliydi. Normal hayatta böyle içmenin sağlıksız olduğu düşünülebilirdi ama bir salgında, normal kurallar bir kenara bırakılmıştı. Günü geçirmek için yapman gerekeni yapıyordun. Alkolün, gerçeklikle arasında bir kol mesafe bırakan belirsiz uyuşukluğuyla sarmalanmıştı. Güzeldi bu. Biraz araya ihtiyacı vardı.

“Her şey kendi vaktinde olur, öyle değil mi?” diye mırıldandı kendi kendine, kehribar rengi içkiye bakarak. Bardağı sağa sola döndürüp konuşmasına devam etti. “Haydi, bana bir işaret ver. Ve hey...” Sustu ve yukarıya baktı, bardağı her zaman yanında olan Tanrı’ya kaldırdı. “Bunun için beni yargılama.”

Yanında duran telsize gözü takıldı ve kendi kendine hafifçe güldü. Telsizi eline aldı, memnun bir ifadeyle cihaza baktı.

“Şaka mı bu? Bu mu senin işaretin? Hiç “gizli” bir işaret değil. Tam olarak bir vahiy de sayılmaz…” Gülmeye devam etti, uzun süredir gülmediği kadar güldü.

Erik telsizi elinde tarttı ve inceledi. Belki de kadını tekrar aramalıydı. Mutfaktaki öfkeli kadın. Telsizle “aramak” doğru kelime miydi? Bu siyah teknolojik yumruyu elinde çevirirken, bunu düşündü. Kadın daha önce yaptığı gibi, konuşmaları tam bir yere varacakken, kapatacaktı muhtemelen. Ama telsizi, onu azarlamak dışında nedenden dolayı da bırakmış olmalıydı. Çekinerek düğmeye bastı ve cızırtısını duydu.

“Alo?” dedi. Bir soru olarak çıkmıştı bu ama öyle olduğunu düşündü. Orada biri var mıydı? Düğmeyi bıraktı ve endişeyle bekledi. Aniden hoparlör cızırdadı ve kadının sesini duydu.

“Alo?”

“Selam, benim. Yani, mutfaktaki adam.”

Karşı taraf bir süre sessiz kaldı. Erik bir teşebbüste daha bulundu.

“Ne yapıyorsun?”

“Spor salonundayım.”

Kadının dilinin dolandığını duyabiliyordu. Epey içki içmiş birisi gibi. Kendi kendine gülümsedi. “Anladım. Eliptik bisiklet mi?”

“Koşu bandı,” diye terslendi.

“Anladım, sen de onlardansın. Dünya batıyor ve sen karın kası yapıyorsun.”

Kadının duymasını umarak, yeniden gülümsedi. Kadını biraz gevşetmeye çalışıyordu ama zor biriydi kadın. Bu daha önceki muhabbetlerinde de aşikardı, tabii bunlara muhabbet denebilirse. Tavrı düşmancaydı, cevapları kısaydı ve sesi sertti.

“Evet. Rutinlerimi severim,” dedi dili dolanarak ve bir gülüş kaçtı ağzından. Sadece birkaç saniye sürmüştü ama yine de bir gülüştü.

Kadının orada olduğunu bilmek iyi bir histi, rahatlatıcıydı. Aylardır, hiç kimseyle normal bir konuşma yapmamıştı adam.

“Şimdi yeniden iletişim kurmak istiyorsun,” dedi.

“Hiç de değil, benimle iletişime geçen sensin.”

“Evet ama telsizi spor salonuna götüren de sensin.”

Bir sessizlik oldu. Telsizin ışığı yanıp sönmeyi kesti. Yine gitmişti kadın. Erik ayağa kalktı ve gardıroba doğru gitti.

Bu kadın kadar kolay gücenen birini hiç tanımamıştı. Askıdaki takım elbiseleri gözden geçirdi, koyu gri renk bir takım seçti, inceledi. Üstündeki gözle görünmeyen bir şeyi eliyle sildi ve gözüne sinir bozucu bir kırışıklık takıldı. Takım elbiseyi gardırobun dışına astı ve yanında getirdiği buharlı kırışıklık gidericiyi çıkardı. Sıcak buhar kumaştaki kırışığı yok edene kadar, giysinin üzerinde büyük bir dikkatle ve hassasiyetle tekrar tekrar gezdirdi aleti. Başarısını inceledi.

“İşte bu kadar. Ne dersin?”

Takım elbiseyi mest olmuş bir gülüşle gardıroba geri koydu. Ardından orada asılı diğer takımlara baktı ve dizili duran bembeyaz ve kullanılmamış ayakkabılara bir göz attı. Memnun bir tavırla başını salladı, etrafında döndü ve yeniden telsize kaydı bakışları. Kayıtsızca elini salladı ve banyoya gitti. Aynanın önünde durdu ve yansımasına baktı. Gözlerinin içine bakan adam yorgun görünüyordu. Bakışları pusluydu. Erik adama bir yabancıymış gibi burun kıvırdı ve öne doğru eğilerek aynaya yaklaştı. Bıyığını dikkatle inceledi. Hâlâ mükemmeldi. Halinden memnun, yüzünü soğuk suyla yıkadı ve banyodan çıktı.

Kusursuzca yapılmış yatağa uzandı ve gözlerini kapadı. Başı hafifçe döndü, baş dönmesini durdurmak için gözlerini sıkıca kapadı. İşte o zaman görüntüler ortaya çıktı. Penceresine yaklaşan koyu giysili insanlar. Şimdi de o zamanki gibi onu korkutan bir tehdit. Çaresizlik insanın en kötü düşmanıydı. Sırf çaresizlikten her şeyi yapabilirdi insan. Göğsünde korkunun küt küt attığını hissetti. Yanında bitiveren bir tehdit. İnsanlar silah almıştı. İnsanlar, komşuları, tanıdığını düşündüğü kişiler. Silah tutmaması gereken, silahı nasıl tutacağını bilmeyen muhasebeciler, öğretmenler ve müşteri hizmetleri müdürleri. Bu ancak felakete yol açabilirdi. Bahçesini canlandırdı gözünde, dışarıdaki hareketleri, ateşlenen silahları hatırladı. Kötü anıları kafasından uzaklaştırmak için yatakta oturdu ve bardağı eline aldı. Kahverengi içkinin son damlasını içti ve duş almaya karar verdi.

Tiz bir zil sesi Erik’i ağır uykusundan uyandırdı. Nerede olduğunu kavraması birkaç saniyesini aldı. Gözlerini ovuşturdu ve zonklayan başına hafifçe vurdu. Yatağın garip bir şekilde sert ve soğuk olduğunu hissetti. Yavaşça bir gözünü açtı ve çevresine bakındı. Küvetin içindeydi.

Bir önceki viski dolu akşamdan minik anılar gözünün önünde canlandı ve yatağa gitmeden önce duş almak istediğini hatırladı. Belli ki daha öteye geçememişti. Küvetin içinde uyuyakalmış ve bütün gece burada uyumuş olmalıydı. Neyse ki küveti doldurmaya veya duşu açmaya vakti olmamıştı.

Vücudunu karo porselen küvetten büyük bir çabayla çıkardı. Telsizden geldiğini fark etmeden önce birçok çınlama duydu. Telsizi cebinde bulup düğmeye bastığında, kadın belirsiz ve tereddütlü bir sesle, “Alo...” dedi.

Erik cevap vermeye çalıştı ama ağzı öyle kurumuştu ki tek kelime edemedi. Banyodan sürünerek çıkıp bir bardak su içti, bir fincan kahve yaptıktan sonra, kadını aradı.

“O şekilde kapattığım için özür dilemek istedim sadece,” dedi kadın.

Kadın belli ki özür dilediği için rahatsızdı ama Erik yine de bu çabayı takdir etti. Yeni bir taktik denemeye karar verdi.

“Sana bir soru sorabilir miyim?”

“Yani, sorunun ne olduğuna bağlı bu.”

“Tüm dünyada en sevdiğin otel hangisi?”

“Hydra. Yunanistan’da.”

“Yemekleri güzel mi?”

“Cacık. Ve denizden yeni çıkmış, hemen limanda tutulmuş kalamar.”

“Sanırım bu akşam yemekte kalamar olacağına dair bir şey söylediler.”

“Sanmıyorum.” Güldü.

“Nerede yaşıyordun?” diye sordu, buzların eridiğini umarak.

“Stockholmlüyüm.”

“Ailen hâlâ burada mı?”

Kadının telsizi yine kapattığını fark etmeden önce, tam bir dakika boyunca cevap bekledi. Belli ki kişisel bir şey paylaşmaktan veya onu tanımaktan hoşlanmıyordu. O zaman ne istiyordu ki?

Bir saat sonra Erik kendine gelip yıkandığında, odasının terasına çıktı. Burada, bulutların arasında kendini güvende hissetti.

“Neden yoluma çıktı ki?”

Bunu sorgularken ellerini gökyüzüne kaldırdı. Dağılmayı reddeden gri bulut kümesine baktı.

Stockholm mavi gökyüzünü veya güneşi bir an bile görmeyeli... Ne kadar oldu hatırlayamadı.

“Bana ne söylemeye çalıştığını anlamıyorum. Seni anlamıyorum, onu da anlamıyorum. Tekrar aradığında cevap vermeyeceğim, buraya kadar. Onun dünyadaki son kadın olabileceğinin farkındayım ama cevap vermeyeceğim.”

Kenara atılmış bir sandalyeye oturdu ve derin bir nefes aldı. Aylar boyunca evinde karantinada kaldıktan sonra, dışarıda olmak inanılmaz bir lüks gibiydi. Sokağa çıkma yasağı yüzünden bu beton dört duvar iki arada bir deredeydi. Sokak olmasa da yine de açık havaydı ve otelin bayat iç mekân havasından sonra harika bir paydostu. Gökyüzü gri ve kapalı olsa da hava taze bir his veriyordu. İçeriyle karşılaştırıldığında, hava temiz ve soluk almak kolaydı.

Kungsgatan caddesinden aşağı doğru baktı. Cadde bomboştu, gözün görebildiği uzaklıkta bir taksi bile yoktu. Normalde cadde taksilerle dolu olurdu. Her zaman insanlarla dolu olan alışveriş caddesi Drottninggatan bile boştu. Karşı binalardaki bürolar boştu. Bir personel odasına baktı, kahve kupaları ve hâlâ dokunulmamış hamur işlerinin özenle yerleştirildiği tabaklar gördü. Sanki kahve içmek için oturmuş insanlar biraz önce kalkmış ve telaş içinde koşmuşlardı. Odalar terk edilmişti ama yaşam izleri kalmıştı.

İsyanlar şehrin çoğunu harap etmişti. İnsanlar, sokağa çıkma yasağı başlamadan son birkaç saat önce, ne toplayabiliyorlarsa toplamışlardı pervasızca. Şimdi tamamen gereksiz olduğunu fark etmiş olmaları gereken şeyleri toplamışlardı ekseriyetle. Yaşam güç bela devam ederken, kimin bir kabana ihtiyacı olabilirdi ki? Alttaki sokaklarda iki kurt dolaşıyordu. Birbirlerine yakın duruyorlar, devrilmiş çöp tenekelerinin içindekiler arasında yiyecek arıyorlardı. İnsanlar çekilince, sahneye hayvanlar giriş yapmıştı. Kurtlar birlikteydi ama, diye düşündü. Sıçanlar da kaldırım boyunca koşturuyordu ve çöp yığınlarını kokluyorlardı. Erik caddede sıralanan çöplere baktı. Hakikaten iğrenç kokuyor olmalı, diye düşündü ama buna da alışmıştı. On sekizinci yüzyılda insanların, dışkıların ve yıkanmamış vücutların pis kokusuna alışmış olmaları gibi, diye düşündü.

Mutfaktaki kadını düşündü. Kadının kim olduğunu ve karşılaşmalarıyla Tanrı’nın ona ne anlatmaya çalıştığını düşündü. İnsanların birbiriyle karşılaşmalarında bir neden olduğuna dair sarsılmaz bir inancı vardı. Bir amaç. Bunlar yol göstermek, ders vermek ve önemli sezgiler oluşturmak için gizli mesajlar olarak gelirlerdi. Tanrı’nın çeşitli gizli mesajlarının şifrelerini çözmekte, eskiden çok iyiydi. Olan birçok şeyin nedenini çabucak söyleyebilirdi. Ama mutfaktaki kadın bir sırdı. Kurallarla ilgili azarlarıyla ve sohbet etmeye çalışır çalışmaz telsizi kapatmaya meyiliyle onu kızdırıyor, sinirine dokunuyordu. Ama aynı zamanda kadında onu çeken bir şeyler vardı. Onun kim olduğunu merak ediyordu. Ne tür biri, kurallara bu kadar takık olabilirdi ki? Kim başkalarını denetleyip yargılayan bir komiser görevine kendi kendine soyunacak kadar katı olabilirdi?

Kadının bir tek kendisiyle konuşup konuşmadığını merak etti. Belki de oteldeki her misafirle doğrudan bir telsiz hattına sahipti. Belki de oturup denetlenemezi denetlemek ve yönetmek için onları da azarlıyordu. Otelde başka kişiler de olduğunu duymuştu, kesinlikle insana dair sesler ve adımlar duymuştu. Ama Erik’i azarlamak için harcadığı süre göz önüne alınırsa, kadın bu kadar zamanı nasıl buluyordu? Tabii onunkisi sadece bir hoş geldin azarıda olabilirdi. Bu azarların yoğunluğunun zamanla azalması muhtemeldi.

Düşünceleri telsizin cızırtısıyla kesildi. Telsizi her yere taşıyordu, tuvalete bile. Anlayamadığı bir başka şey de buydu. Neden telsizi bırakıvermiyordu? Kadınla daha fazla konuşmak istemiyordu bile.

“Orada mısın?”

Kadının sesini gri atmosferin içine akıyormuş gibi bir gürültünün içinden duyabiliyordu.

“Alo?”

Biraz önce verdiği sözü unutmuştu; düşüncelerini toplamaya vakti olmadan önce düğmeye bastı.

“Evet?”

Cevabı kısaydı, kadının devam etmesi için bekledi.

“Aslında sana bazı sorularım var çünkü sen bana bir sürü rahatsız edici soru sordun bence Şimdi de ben bazı sorular sormayı hak ediyorum. Kimsin sen? Gerçekten?”

“Ben, benim. Ne eksik ne fazla,” diye cevap verdi soğukkanlı bir tavırla, kadının sorusunun bundan çok daha kapsamlı olduğunu biliyordu.

“Evet, hepimiz öyleyiz,” dedi kadın, canı sıkılmıştı, “ama bu durumda ben kimim?”

“Neden bilmek istiyorsun?”

“Eğer, Tanrı bilir ne süreyle, aynı anda bu otelde kalacaksak, burada kiminle olduğumu bilmem iyi olur. Yani, ben böyle düşünüyorum.”

“Evet. Tanrı bilir. Kesinlikle haklısın. Burada ne kadar kalacağımızı kesinlikle o biliyor, bunu bilerek, arkana yaslanıp rahatlayabilirsin.”

Canı sıkılmış bir halde iç geçirdi kadın. “Ama kimsin sen? Nerelisin?”

“Enskede’de oturuyorum,” diye karşılık verdi.

“Güzel bir yer.”

Sesi artık biraz daha yumuşak geliyordu kadının, daha yaklaşılabilir. Erik üşümeye başlamıştı ve göz alıcı cephe boyunca uzanan, uzun ve dar balkonu geçmek üzere ayağa kalktı.

“Hep rahip miydin?”

“Vaiz. Ve hayır …”

“Peki, vaiz. Daha öncene yapıyordun?”

“Ondan önce... çocuktum.”

Kadın güldü.

“Çocuğun var mı?”

“Hayır.”

“Evli misin?”

“Evet, hayır ya da…”

“Pardon?”

Erik telsizi kurcaladı, bir boşluk hissininonu çarpmıştı.

Dana’yı düşündü. On dört yıl önce evlerini nasıl birlikte aldıklarını düşündü. İlkbaharın ilk günlerinde, Nisan sonunda bir gündü. Oralardaki bir hayır kurumundan, budaklı yaşlı elma ağacının altına yerleştirdikleri köhne bir masa ve iki sandalye satın almışlardı. Şampanya ve çilekli pastayla ev sahibi oluşlarını kutlamışlardı. Dana çilekli pastayı çok severdi. Bir doğum günü veya herhangi bir başka kutlama varsa, çilekli pasta şarttı. Onun yüzü gözünün önündeydi. Yüzünün tamamının aydınlanmasına neden olan, neşe dolu gülümsemesini gördü. En çok özlediği şey bu gülümsemeydi.

Erik, telsiz elinde koridorlardan birinde sessizce yürüdü. Terası ileri geri adımladıktan sonra, hava soğumuştu. Yürüyüş zaman gelmişti artık ve bu etrafı gezme şansını sevmişti. Parmakları telsize değdi. Karşıdakini susturan, sorular fazla kişisel hale gelip acıları kaşıdığında telsizi kapatan bu sefer o olmuştu. Bir şekilde, kadının neden öyle tepki verdiğini daha iyi anlayabiliyor gibiydi. Muhtemelen onun da kendi nedenleri vardı.

Arama düğmesine bastı.

“Alo.”

Kadın çabucak cevap verdi. “Alo.”

“Otelin bu işi ne kadar sürdürebileceğini düşünüyorsun? Ne kadar sürecek bu?” diye sordu. “Bilmiyorum. Herhalde sonsuza dek süremez.”

“Ama, bizler insanız. Bir başımıza yaşayamayız.”

Kadın sessiz kalınca, Erik devam etti. “Virüs mutasyona uğradığında, bir sürü insanın her şeyi bırakıp evlerine, birbirlerine koştuğunu biliyor muydun?”

“Aslında, hayır bunu bilmiyordum. Neden peki? Sen biliyor musun?”

“Hayır, kimsenin gerçekten bildiğini sanmıyorum.”

“Sanırım insanlar hemen bitmesini istediler sadece. Gelecekle baş etmek zorunda kalmamak için.”

“Ya da başka insanlarla çevrelenmek istediler. İnsana öyle hasret kalmışlardı ki birbirlerini seçtiler. Yalnızlık yerine ölümü seçtiler.”

“Bu biraz... aptalca.”

“Nasıl yani?”

“Bunun en mantıklı açıklaması , sadece uzaklaşmak istemiş olmaları bence. Ölümün kaçınılmaz olduğunu anlamaları, belirsizlik içinde oturup beklemek yerine, dizginleri ele alıp her şeyi bitirmiş olmaları.”

“İşte bu kadar basit, en rasyonel açıklama. Ama ya her şey rasyonel değilse? Ya insan irtibatı için dürtümüz ve ihtiyacımız mantığın ötesine geçecek kadar güçlüyse? Yani, ya duygular mantığı yeniyorsa?”

Anna cevap vermediğinden, Erik konuyu değiştirmeye çalıştı. Şimdi felsefi bir tartışmanın zamanı değildi.

“Bu salgının yeraltı suç dünyasında bir felakete neden olduğunu biliyor muydun?” diye sordu Erik bunun yerine. “Çünkü fiziksel paranın artık hiçbir değeri yok. Bütün gangsterlerin ve çetelerin tamamen aklı karıştı. Nakit olarak, metal ve kağıtla alışveriş yapıyorlar ama banka işlemlerine ve mobil ödeme sitemlerine pek hevesli değiller, bilmem anlatabiliyor muyum?”

Kadın sonunda gülmüştü.

“Doğru mu bu? Ama bu işin sorumlusu eşkıyaların kendileri. Yine de bankalara güvenmediği için döşeğinde 1947’den beri para saklayan zavallı yaşlı Martha’yı düşün. Onun için üzülüyorum.”

“Doğru. Zavallı Martha.”

Önündeki köşeyi dönerken Anna’yla birlikte gülüyordu ki …işte oradaydı.

Tam önünde, tıpkı mutfaktaki gibi ama çok çok daha yakın. Her ikisi de durdu ve birkaç saniye birbirlerine bakakaldılar. Telsizleri ağızlarında, gözlerinde korkuyla ve donmuş gülümsemelerle birbirlerine baktılar.

“Doktor olan sensin. Ne kadar mesafe koymalıyız araya?”

“Aramızda bir engel olmalıydı. Lanet olsun!” diye tısladı, arkasını dönüp aceleyle uzaklaşırken.

Erik de aynısını yaptı. Geri koşup köşeyi döndü ve odasına doğru devam etti, kapıyı sertçe kapatıp sırtını yasladı , kalbi küt küt atıyordu. Ağır nefes alıyordu, ciğerlerine nefes çekmek için uğraşıyordu. Bu ne anlama geliyordu? Enfekte olmuşlar mıydı şimdi? Birbirlerine ne kadar yaklaşmışlardı sahiden? Çok fazla yakındılar, o kadarını anlamıştı. Diz çöktü ve başını ellerinin arasına aldı.

“Başka bir planın olduğunu biliyorum. Ölmemizin gerekmediğini biliyorum.”

Gözlerini yukarı çevirirken, sözlerini hızla ve dolu dolu mırıldandı.

“Bunu biliyorum. Biliyorum. Biliyorum işte.”

BÖLÜM 3

ANNA

Anna kaçmalıydı, uzağa kaçmalıydı. Eli tırabzandan aşağı kayıyor, şakakları zonkluyor ve sanki acele etmenin bir faydası olacakmış gibi merdivenlerden aşağı koşuyordu, kendisiyle adam arasına koymayı ancak şimdi başardığı mesafe koridordaki karşılaşmalarını silecekmiş gibi.

Bu kadar mıydı? Akşam yemeğine giderken koridora doğru ihmalkar bir dönüş. Hayat böyle mi sona erecekti?

437 numaralı odadaki adamla ikinci kez karşılaşmıştı. İlki mutfaktaydı ve kimseye bir şey olmamıştı. İkisi de hastalanmamışlardı. Şimdi aynı şey olmuştu yine, koridorda. Birbirlerine o kadar yaklaşmışlardı ki neredeyse adamın kokusunu almıştı. En az on metrelik gerekli mesafeden kesinlikle daha yakındılar.

Lobiye indiğinde, nefes nefese kalmıştı. Doğrudan resepsiyona doğru gitti.

Buraya kadardı. Koşturmalar, yeniyetme yöntemler yeterdi. Bu küçük oyun bitmeliydi. Telsizleri almak aptalca bir fikirdi. Pişman olacağı günleri görecek kadar uzun yaşayacağını umduğu büyük bir hataydı.

Birkaç gün önce bulduğu resepsiyon bürosunun arkasına geri koymadan önce, elindeki telsize kısa bir süre baktı. Kararlı bir tavırla bugünün planlanmış akşam yemeği için lokantaya yürüdü.

Anna masaya oturdu ve çatalını batırmadan önce bugünün somon balığının ambalajını açtı. Bir an için pembe ete yakından baktı. Otelde kaldığı her gün öğle ve akşam yemeği için aynı şey. Yakında bu yemeği 150. defa yemiş olacaktı.

Bir nefes verdi ve çatalı ağzına soktu. Kendini yüreklendirdi, mekanik hareketlerle çiğnedi ve yuttu, bütün bunlar olurken yüzü sirke satıyordu. Bu akşam somon balığını sızlanmadan yiyecekti. Ayrıcalıklı olduğunu biliyordu. Bu otele giriş yaparak şansını oldukça artırmıştı. Kendisine hayatta kalmak için bir şans satın almıştı, herkese nasip olmayan bir ayrıcalık. Ve şimdiye kadar, bu şansla ne yapıyordu? Her şey hakkında, yemek, can sıkıntısı, her şey hakkında şikayet ediyordu. Şişelerin dibini görüp görüp ve kendine acıyordu. Ve son birkaç günde, daha bile kötü şeyler yapmıştı. Hayatına başka bir insanı davet etmişti ve birlikte ölümle dans ediyorlardı.

İşlerin değişmesi gerekiyordu.

Yemek yerken, dışarıdaki meydana bakmamaya çalışarak, başını eğip masaya baktı. Eğer dışarı bakarsa, eski yaşamıyla ilgili her zamanki düşüncelerinde sıkışıp kalacağını biliyordu. Hayalini canlandırmak için gözlerini kısacak, meydanda dolaşan hayaletleri görmeye çalışacak, bir gündüz düşüne dalacaktı. Bunu da durdurmalıydı artık. 437 numaralı odadaki adama yaklaşmasına neden olan da bu rüyalardı şüphesiz. Eski yaşamından bir şeyin, küçücük bir şeyin, yeni yaşamına girebileceği gibi asılsız bir fikir.

Eğer hayatta kalmak istiyorsa, bundan daha mantıklı olmalıydı. Kuralları izlemeli, başını aşağıda tutmalı ve at gözlüklerini takmalıydı; dışarıda olan bitene kafasını takmamalı, sadece hayatta kalmaya yoğunlaşmalıydı. Güçlü olmalıydı.

Masadan kalktığında, tabağı sıyırıp temizlemişti. Gözleri yerde lokantadan çıktı, yukarı bakmadan resepsiyonu geçti ve asansörün çağırma düğmesine bastı. Asansör önünde parlak kapılarını açmadan önce, gelişini bir uğultuyla bildirdi.

Boş kabine gözlerini dikti. İçeri adım atmalı, dördüncü kat düğmesine basmalı ve doğrudan odasına gitmeliydi. Dişlerini fırçalamalı, belki birkaç dakika haberleri seyredip, ateşinin çıkmamasını ummalıydı. Ve eğer şanslıysa, o koridordaki enfeksiyondan kaçmayı başarmışsa, yarın sabah yataktan kalkacaktı. Giyinecekti. günlük programını izleyecekti: lokanta, spor salonu, otel odası. Her şeyin sona ereceği, otelde geçirdiği zamanın uzak bir anıdan başka bir şey olmayacağı bir gün gelebilene kadar, her gün aynı süreç.

Elleriyle yüzünü kapadı, parmak uçlarıyla alnına masaj yaptı.

“Kahretsin,” diye tısladı ve kapılar kapanmadan hemen önce, asansöre adımını attı. Odasına vardığında, hemen banyoya gitti. Termometreyi bulmak için makyaj çantasını karıştırdı ve aletin işini yapması için sabırla bekledi. Uyarı sesi çıkardığında, aleti hızla ağzından çıkardı ve ölçümü okuduğunda birazcık rahatladı. Vücut ısısı hâlâ normaldi.

437 numaralı odadaki adam ne yapıyordu? Bilgisayarını aldı ve günün programına baktı. Adamın akşam yemeği sırası geliyordu. Lokantaya gidebilecek miydi? Eğer enfekte olmuşsa, yeni başlayan ateşiyle, hala odasında olmalıydı muhtemelen. Ama eğer lokantadaysa, o da atlatmış demekti. Şimdilik. Duraksadı, sadece programa göre hareket etmeli, sırası gelene kadar burada kalmalıydı. Bütün bunları biliyordu. Yine de karşı koyamadığı bir tür amansız güçle hareket ederek, kısa bir süre sonra kendini koridorda buldu. Kendisiyle yaptığı sessiz tartışmada, başka bir insanı görme dürtüsü, hayatta kalmaya dair bütün mantıklı savlara baskın çıkıyordu. Adam onu görmeden kısacık bir bakacaktı. Terlikleri, halının üstünde, adımlarını neredeyse sessiz kılıyordu. Merdivenlerden aşağı hızla indi. O kata yaklaşınca yavaşladı ve elinden geldiğince sessizce son kez koştu.

İnce bir aralıktan otel lobisinin manzarasını görene kadar, merdiven boşluğunun kapısını yavaşça iterek açtı. Etrafta kimse yoktu, böylece fark edilmeden resepsiyonu çabucak geçti ve başka bir merdiven dizisinden lokantaya doğru ilerledi.

Ve işte oradaydı. Adamı camdan gördü, pencerenin yanındaki masalardan birinde oturuyordu. Arkası ona dönük olduğu için, yemeğini göremiyordu ama ne yediğini kesinlikle biliyordu elbette. Görebildiği şey, adamın neredeyse bir cerrah gibi çatal bıçağı, peçeteyi ve tuzluğu önüne düzgünce yerleştirdiğiydi. Düşündüğünde, aşırı tedbirliydi.

Anna adamı inceledi, kısa saçlarını ve dik duruşunu, gövdesinin üst kısmını hafifçe saran keten gömleğini. Adamın ne düşündüğünü merak etti. O da ateşini ölçmüş müydü? Enfekte olduğunu düşünüp endişelenmiş miydi, Anna için de endişelenmiş miydi? Telsizi geri verdiğinden bu yana, onunla temas kurmaya çalışmış mıydı?

Çömeldi ve görünmemek ama yine de biraz daha yaklaşmak için, sessizce adım adım sokuldu. Kendini duruma öylesine kaptırmıştı ki yanındaki dekoratif cilalı metalden ağır paravanı fark etmedi. Dirseği çarpınca, paravan gümbürtüyle kalın kırmızı halının üstüne düştü. Adam doğrulup çevresine baktı. Ayağa kalktı, Anna onu profilden kısaca görebildi. Anna, merdivenlerden çabucak geri gitmesi gerektiğini anladı.

Sendeleyerek kalktı ve koşarak resepsiyonu geçti. Artık sessiz değildi, terlikleri balıksırtı parkeye çarpıyordu. Merdiven boşluğuna açılan kapıdaki cıvata, kapı kolunu çektiğinde bir gürültü çıkardı; bir sonraki kata ulaştığında, kapının arkasından çarparak kapandığını duydu.

Otelin ses sisteminden son aylarda nefret etmeyi öğrendiği ses geldi. Ne sesin kime ait olduğunu biliyordu, ne de önceden kaydedilip programlandığını, ne birinin o anda onu kameradan seyredip, kuralları çiğneyişini izlediğini biliyordu; ne de daha önce defalarca duyduğu ifadelerden birini tekrarlayıp tekrarlamayacağını.

Tüm ziyaretçilerimizin güvenliği için, mesafenizi korumanıza çok dikkat etmenizi rica ederiz.

Anna odasının kapısını kapadı. Merdivenlerden yukarı koşmak, bacaklarındaki gücün bitmesine neden olmuştu ve sırtı kapıya dayalı halıya doğru kaydı, orada oturup kaldı.

Adam onu duymuştu evet. Ama görmüş müydü? Hızlı hızlı soludu ve başını ellerinin arasına gömdü.

Anna termometreyi ikinci defa dilinin altında koyduğunda, bir saat kadar daha geçmişti. 437 numaralı odadaki adama gizlice yaklaşmak için lokantaya yaptığı aptalca geziden bu yana sakinleşmişti. Kendini toparlayarak, sonucu beklerken pencereye gitti, perdeyi çekti ve kendi yansımasıyla karşılaştı. Camın öbür tarafında, akşamın karanlığı çökmüştü ve meydan sadece sinemanın büyük tabelasıyla ve seyrek elektrik direkleriyle aydınlanıyordu.

Stockholm bundan daha karanlık olmuş muydu hiç? Geçmişte, evet, ışığın lüks olduğu ve her aydınlatılan saatin, odun, gaz veya gazyağı maliyetine karşılık ölçülmek zorunda olduğu zamanlarda. Ve belki de savaş süresince. Anna Stockholm’ün merkezinde uzun bir süre yaşamıştı ve en karanlık kış geceleri boyunca bile ışığın kıymetini bilememişti; arabaların asfaltın üstünde yansıyan beyaz kısa farları, lokantaların ve barların davetkâr ışıkları, ofis pencerelerinden mavi ekran koruyucu ışıkları, Stockholmlülerin kabanlarından sarkan küçük kırmızı LED ışıklar. Birçok dükkan tabelası ve reklam panosu gibi, sokak ve trafik ışıkları hâlâ yanıyordu. Evlerde de hâlâ ışık vardı ama şehir adım adım daha karanlık hale geliyordu.

Termometre uyarı sesi çıkardı. Küçük ekran tıpkı önceki okuma gibi 37,2 dereceyi gösterdi. Kol saatine baktı. Birbiriyle karşılaşmalarından bu yana üç saat geçmişti.

Norma hızıyla seyreden virüs, onu çoktan öldürmüş olmalıydı. Ama daha yavaş bir seyirle bile, şimdiye kadar ilk bulguları ortaya çıkmalıydı. Vücut ısısının yükselmesi, düzensiz kalp atışı, ani ürpermeler. Bu bulgulardan hiçbiri yoktu. Aksine, kendini uzun süredir olduğundan daha iyi hissediyordu. Termometreyi komodinin üstüne koyarken, hafiflemiş hissetti. Bir kez daha kapıdan sessizce çıktı ve telsizi aldığı lobiye, merdivenlerden aşağı neredeyse koşarak indi. Bu sefer, hiçbir riske aldırmıyordu, telsizi geri alması lazımdı. Karşısında durulamayacak kadar güçlü bir dürtüydü bu. Yatağına otururken güldü; adamın onu lokantada daha önce görmüş olabilmesi gerçeğini dert etmeksizin, 437 numaralı odadakini telsizle aradı.

“Alo,” dedi.

Adam hemen cevap verdi.

“İyi misin?”

“Henüz iyiyim, bulgu yok. Sen?”

“Ben de.”

Bu kısa onaylama Anna’nın gevşemesini sağladı ve yatakta geriye yaslanarak gülümsedi.

“Doğum günümde ölmek durumunda kalmadım,” dedi adam, “bu da bir şeydir.”

“Bugün senin doğum günün mü?”

“Evet, hatta bir hediye bile aldım. Otel, somon balığımın yanına ambalajlı bir Bakewell tartı bırakmış. İşte o zaman, İsveç’in en şık sığınağındaki bir odaya para ödediğini anlıyorsun.”

“Tabii ki,” diye güldü Anna.

“Peki, senin doğum günün ne zaman?”

“Biraz daha var, 10 Şubat.”

“10 Şubat mı?”

“Evet.”

“E, bugün 10 Şubat. Benim de doğum günüm 10 Şubat.”

“Mümkün değil, bugün değil, bu...”Anna komodinin üstündeki cep telefonuna uzandı, ekrandaki tarihi kontrol etti, “Bugün,” dedi, “aman Tanrım, bugün. Bugün benim doğum günüm.”

“Mutlu yıllar.”

Kadın güldü. “Teşekkür ederim, sana da mutlu yıllar. Çok yaşayalım.”

“Ama sana neden pasta vermediler?”

“Biri, seni daha çok seviyor olmalı,” diye cevapladı Anna, sesini kısık tutmaya çalışarak. Ama aslında nedenini biliyordu. Otel yönetimine vermiş olduğu bilgiye göre, doğum günü tamamen başka bir gündü. Sustular ve adamın diğer tarafta esnemesini bastırdığını duyabildi. Anna yorganı çekti, elektrik düğmesine uzandı ve ışıkları söndürdü. Gözlerini kapadı, telsizi yastığın üstüne, yanına bıraktı.

“Buna ne kadar dayanacağımızı merak ediyorum,” dedi Anna, “insanların ayrı yaşamasına. İşe yarayabileceğini, uzun bir süre böyle yaşayabileceğimizi düşünüyorum. Yani, işe yarıyor işte, biz konuşuyoruz. Küçük aletlerimiz var, telefonlar, telsizler, ne varsa işte. Elektrik kesildiğinde veya piller bittiğinde, birbirimize notlar gönderebiliriz, , eskiden okulda sıradan sıraya not gönderen çocuklar gibi. Her durumda konuşabiliriz, galiba ve konuşmak öldürmez adamı. İletişim kurabiliriz ve önemli olan tek şey bu, öyle değil mi?”

Adamın cevabı yavaş, gözlerini açık tutmak için mücadele eden birinin sesi gibi geldi. “Tek şey bu değil. Konuşmak için birisinin olması önemli ama başka şeyler de var.”

“Olabilir,” dedi kadın.

Kısa bir süre sonra telsizden tek duyabildiği, adamın derin soluk alıp verişi ve hafif hafif horlamasıydı; birkaç dakika sonra Anna da uyudu.

Birkaç saat sonra uyandı, telsize uzandı ve aleti kapadı. Tuvalete gitti ve o gün olan bitenleri düşündü. Ve 437 numaralı odadaki adamla konuştuğu her şeyi. dekimse, adama gizlice yaklaşmasının bahsini açmadı. Bir gürültü duymuş ve Anna’dan şüphelenmiş olmalıydı. Ama bu konuda bir şey demedi ve Anna bunun için minnettardı.

Eğer Erik bir şey söylemeseydi, kendi doğum günü hiç fark edilmeden geçip gidecekti. İşin sonunda, doğum gününü yabancı bir adamla telsiz üzerinden kutlamıştı ve bu eskilerinden daha iyi bir kutlama olmuştu. Doğum günlerinin çoğu iyi başlardı, belki yakındaki iyi bir lokantadan getirdiği hoş bir yemekle, uzun bir köpük banyosuyla ve televizyonda güzel bir filmle. Bazen, katlanabildiği birkaç iş arkadaşlarıyla buluşurdu. Ama uyumadan önce, hep o arardı – Marianne. Bu arama, günü mahveder ve tüm neşesini kaçırırdı. En son birkaç yıl önce aramıştı.

Telefonun zili geceyi bölüp Marianne’in adı ekranda göründüğünde, Anna sevdiği eski bir filmi seyretmeye hazırdı; şampanyası, atıştırmalıkları ve ve elinde kumandasıyla.

“Alo, Anna,” dedi her zamanki ses tonuyla, sanki adı ayıp bir şeymiş gibi. “Bugün hayatına bir yıl daha eklediğini fark ettim.”

Anna her zaman duymadan dinlemek için, sakin bir şekilde nefes alırdı. Bu sefer de öyle yaptı. Yine de duyduklarının her kelimesini hatırlıyordu.

“Ee, bugün kendini gereksiz bir şeylerle şımarttın mı?”

Anna cevap vermediğinde Marianne birden konuyu değiştirdi; tıpkı muhabbetin istediği yöne gitmediğini hissettiği zaman yaptığı şekilde.

Bunun yerine, en sevdiği konularından birine, mükemmel Kristian Åkerström’e geçti. Anna’nın o adamı nasıl kaçırdığını senelerdir dilinden düşürmüyordu. Her şeyin nasıl bambaşka olabileceğini. O ailenin Anna’yı kesinlikle nasıl doğru yola getirebileceğini, Marianne’le Anders’in başaramadıklarını nasıl başarabileceğini.

Kristian Åkerström’ün eşini kanserle uzun bir mücadelenin ardından kaybetmişti; ve ve Anna, Marianne’in kızının kimsenin karısı olmamasındansa Kristian’ın ölmüş karısı olmasını tercih edeceğini düşünüyordu.

“Sen imkansızdın, Anna,” diye devam etti Marianne. “Küçüklüğünden beri ne istersen kesinlikle onu yapardın. Geri kalanımızdan daha iyi olduğunu düşünürdün. Kendi annene babana tepeden bakardın. Seninle gerçekten anlaşmaya çalıştım. Elimden gelenin en iyisini yaptım. Ama ne işe yaradı bu? Sen bize sırt çevirmeyi seçtin. Her zaman neye zaafın varsa, onu seçtin: üst sınıf eğitimler, sigaralar ve şehrin yüksek kültürü.”

Anna yıllardır sigara içmediğini söylediğinde, hiçbir faydası olmadı. Marienne için dokuza çıkan adı sekize ineceğe benzemiyordu.

Bu konuşma aşağı yukarı ayrı şablonu izliyordu; Marianne’in yıllar içinde arıttığı bir yapıydı bu. Hiç kimse onun gibi şikayet edemez, böbürlenemez ve suçlayamazdı. Birkaç iyi seçilmiş kelimeyle, kendi kendine uydurduğu suçları Anna’ya itelerdi; Anders’la nasıl yalnızlaştıkları, Anna’nın onları ne kadar az önemsediği, diğer ailelerin tatilleri nasıl çocuklarıyla kutladığı ama Anna’nın nasıl asla gerçekten “normal” bir şekilde davranmadığı hakkında. Hep unuttuğuysa, Anna’nın hâlâ o evde olduğu yıllarda, bunların gerçekten nasıl yaşandığıydı. Anna’nın hatırlayabildiği kadarıyla, Marianne ona asla sımsıkı sarılmamıştı, doğum gününde bile. Hatırlayabildiği tek fiziksel temas, Marianne’in uygun görmediği bir şey söylediği zaman, bir yanından dürtülmesiydi. Ama en önemlisi ve hâlâ en çok acı vereni, Marianne’in sonsuz tatminsizliğiydi. İstediği çocuğun Anna olmadığını ona nasıl hissettirdiğiydi.

“Neden Noel’de eve gelmedin?” diye sordu.

“Benim eve gelmemi istiyor musun ki ? Gerçekten?” diye cevap vermişti Anna son konuşmalarında.

Marianne uzun bir süre ses çıkartmamıştı, konuşmaya başladığında, yükselen sesinden kulaklık cızırdıyordu.

“Seni her zaman destekledim, Anna. Kolay değildi, bunu biliyorsun. Sana neler vermedik ki; güvenli ve olaysız bir çocukluk, başının üstünde bir çatı ve iyi bir terbiye. Her zaman yardıma hazır olduk. Temizlik yaptım, alışveriş yaptım, sevdiğin yemekleri yaptım. Kıyafetlerini ben diktim, hatırlıyor musun? Durumumuz o kadar iyi değildi biliyorsun, bu yüzden elimden gelenin en iyisini yaptım. Bana bir kez olsun teşekkür ettin mi? Hayır. Ev ödevlerine yardım ettim, kaytarmana izin vermedim ki iyi notlar alasın. Bugünkü mesleğin için eğitim görmeni sağlayan notlar. Bugün durumunun bu kadar iyi olmasının benim sayemde olduğuna dair en küçük bir işaret gösterdin mi hiç? Tabii ki hayır!”

Anna banyoda, aynaya baktığını fark etti. Ne kadar zamandır orada duruyordu? Arkasını döndü ve kapalı klozete oturdu.

Söylediği her şey doğruydu, Marianne bir ebeveynin yapması gereken her şeyi yapmıştı. Anna’yı yaşamı boyunca bir gölge gibi inatla takip etmişti ve ilişkilerinin, bir şekilde ebediyen ödenemeyen bir borç senedi olduğunu unutmasına asla izin vermemişti. Marianne’in ona vermiş olduğu her şeyi, Anna, sonsuz bir şükran ve ebeveynlerinin hayattaki seçimlerini kopyalamasıyla geri ödemeliydi.

Başını sağa sola salladı. Şimdi, yıllar sonra bile, Anna’nın bir karantina otelinde olmasına ve Marianne’in bu dünyada olmamasına rağmen, annesi hala düşüncelerinde kendine yer ediyor ve doğum gününü mahvediyordu. Geçmişe dair düşüncelerini uzaklaştırmaya, 437 numaralı odadaki adama kaydırmaya çalıştı. Aynı günü paylaştıkları doğum gününde, adamın derin nefes alışverişinin, kendisinin nasıl uyuttuğunu düşündü. Otele geldiğinden bu yana bu kadar çabuk uykuya dalmamıştı ve bu sefer hiç içki içmemişti bile. Ağzını kocaman açarak esnedi ve yatağa geri döndü, yorganın altına girdi ve başını yastığa koyar koymaz uykuya daldı.

ERIK

Erik uyandı, gerindi ve bedenini uykunun ellerinden yavaşça çekip aldı. Rüyasında Dana’yı görmüştü. Bahçelerinde onun önünde koşuyordu. Ona seslendi, durmasını istedi. Onu durdurmaya çalışmak için uzandı ama ulaşmaya her yaklaştığında, koşarak evin köşesini döndü ve gözden kayboldu. Sanki bahçe sonsuzdu ve köşeyi her döndüğünde ev şekil değiştiriyordu.

Gözlerini açıp otelin yeşil perdelerini ve duvarlarını gördüğünde, nerede olduğunu anlaması biraz vakit aldı. Gözlerini ovuşturdu ve üzüntüsünü üstünden atmak için yatakta oturdu.

Yatağın yanındaki saat dokuz otuzu gösteriyordu. Uyanmak için makul bir saat. Burada günlük ritmi korumak zordu. Zaman ve mekân harmanlanıp bir olmuştu. Otelin yemek ve olanaklarından faydalanmak için hazırlanan program, her uyumak istediğinde uyuyamamasının büyük oranda tek nedeniydi.

Bu ve günlük vaazları olmasa, kesinlikle salıp, vücudu ne zaman isterse, gece gündüz fark etmeden uyurdu. Ama şu anda, her gün onlarla konuşacağına güvenen insanlar vardı. İnsanların ona ihtiyacı vardı. Yatağın içinde yanında duran telsizi aldı, düğmeye bastı ve mutfaktaki kadını aradı.

Kadın uykulu bir “I-mm...” sesiyle karşılık verdi.

“Günaydın, günaydın, günaydın! Salgın Radyosuna hoş geldiniz. “Bildiğimiz Dünyanın Sonu” gibi klasik hit şarkılar çalıyoruz. Telefon santralı açık ve isteklerinizi duymayı hevesle bekliyoruz. Ama unutmayın, seçimlerinizi dikkatli yapın çünkü bu duyup duyacağınız son şarkı olabilir.”

Kadın öbür uçta güldü.

“Alanis Morisette’ten “İronik” adlı şarkıyı duymak isterim. Her nedense uygunmuş gibi geldi.”

“Yani, Salgın Radyosunun kıyamet hissine katkıda bulunmamak gibi bir sosyal sorumluluğu var hâlâ; bu yüzden, biraz daha neşeli bir şey seçmenizi tercih ederiz. Açıkçası, biraz daha az ironik bir şey. Eurythmics’ten “Yarın Geldiğinde” adlı şarkı nasıl olur?”

Radyo istasyonuyla ilgili şakalaşmaya devam ettiler ve Erik kadına seçtiği şarkılarla ilgili bazı bahaneler söyledi.

Sonunda, kadın o kadar çok güldü ki gözünden yaş geldi. “Duş yapmam lazım. Daha sonra öğle yemeği için aşağı indiğimde, bana eşlik etmek ister misin?” diye sordu, kendini toparladığı zaman.

“Memnun olurum,” dedi adam, “vakti geldiğinde ara beni yeter.”

Erik gerindikten sonra, duş almaya ve odasına getirilen kahvaltıyı yapmaya karar verdi.

Mutfaktaki kadın bir saat sonra, lokantaya giderken onu aradı. Erik kadının, aydınlatılmış resepsiyonun yanından kendinden emin bir şekilde geçişini, merdivenleri elini yeni cilalanmış tırabzana hafifçe koyarak birkaç adımda alışını ve bir önceki gün lokantadan ayrılırken bir an için gözüne ilişen kapı aralığından içeri girişini gözünde canlandırdı. Programa göre kendisine tahsis edilmiş zamanda kadının orada ne yaptığını bilmiyordu ama bunun bahsini açmamak en iyisiydi.

“Peynir,” dedi günün ambalajlı yemeğinin başına geldiğinde, “İnek sütünden yapılmış gerçek peyniri özlüyorum. Fransa’dan, ölüm gibi kokan ama tadı harika olan krem gibi peynir. Şu anda bir parça peynir için her şeyi verebilirdim. Sen neyi özledin?”

“Budapeşte’deki Büyük Otel’de, çok soğuk, donma noktasına olabildiğince yakın soğuklukta şampanya servis ederler. Şampanyayla birlikte küçük bir kraker ve bir parça havyar alırsın. Tarifsizdir.”

Erik karantina başladığından bu yana yediği tekdüze yemeklere alışacağını düşünmüştü. Özellikle dış dünya yaşama bir tehdit oluşturduğunda, insanın yemek özlemini durdurmasının ve sadece açlığını doyurmakla mutlu olmasının mümkün olduğunu düşünmüştü. Uzaydayken doymak için sadece besleyici bir hap alan astronotlar gibi yaşayabileceğini düşünürdü. Ama gel gör ki yemek özlemi zamanının çoğunu alıyordu. Yemekle ilgili, hayatında hiç olmadığı kadar çok hayal kuruyordu ve düşünüyordu. Daha önce kriz zamanlarından geçmişti ve ne yediğinin ne kadar az önemli olduğunu biliyordu. Ama bu krizin faklı olduğu ortaya çıkmıştı. Felakette ve ölümde, yemek önemini kaybederdi; ama bir salgında, her nedense daha önemli hale gelmişti. Otele geldiği zaman, yemeklerin evdekinden daha iyi olacağını ummuştu; ama somon balığını ilk tattığında, hayal kırıklığına uğramıştı. Şimdiyse tat alıcıları pes etmek ve ölmek üzereymiş ya da en azından bir süre için kış uykusundaymış gibi hissediyordu.

“Sarımsaklı tereyağıyla güzel, büyük bir biftek isterdim,” diye devam etti kadın, “az pişmiş, sadece kızartma tavasına şöyle bir gösterilmiş. Bir vejetaryen olduğum dikkate alınırsa, ironik bir şey bu. Ya da en azından sadece pesketaryan. Salgın olmadığı zaman, sıradan bir şey.”

“I-mm, anlıyorum.”

Erik’in karnına kramplar giriyordu. Gerçekten iyi bir yemeğe duyduğu hasret neredeyse canını acıtıyordu. Olmayan bir şeyi arar gibi, odayı adımlamaya başladı. Aslında, en çok özlediği şey lüks yemekler değildi, basit yiyeceklerdi, hiçbir zaman kıymetini bilmediği şeylerdi. Düşüncelerinin yönünü değiştirmek için, duvar kağıdının neredeyse hipnotize edici desenine odaklandı.

“Ya tek bir şey seçecek olsaydın?” diye sordu kadın, yemek rüyalarından onu çekip alarak.

“Çok kolay,” diye cevap verdi Erik, “bir Danimarka sosisli sandviçi.”

“Ne? Sosis mi?”

“Evet, Danimarka’da olanlardan. Bana çocukluğumu hatırlatıyor. Ayrıca en iyisidir. Küçükken, Helsingbori’dan tekneye bindiğimizde yerdim hep.”

“Oralı mısın? Helsingbori?”

“Hayır, doğma büyüme Malmö’lüyüm.”

“Aksanının nedeni anlaşıldı.”

“Evet, öyle sanırım. Tabii kendimi ilginç göstermek için yeni benimsemediysem. Lehçelerin insanlara daha fazla kişilik kazandırdığını düşünmüşümdür her zaman.”

“Olabilir,” diye karşılık verdi kadın, “ama senin bu güney İsveç aksanın, o kadar derin mi sence?”

Erik güldü. “Kesinlikle. Derinlik sınırını Stockholm merkeze kadar çekiyorum. Stockholm merkez aksanı çok klişe.”

“Sanırım bunu hak ettim,” diye yanıtladı kadın ve Erik telsizin öbür ucunda gülümsemesini zihninde canlandırabildi.

“Neden vaiz oldun?”

Erik durakladı. Bu soru oldukça neşeli bir muhabbete beklenmedik bir yön kazandırdı. Ama mutfaktaki kadınla konuşmak böyle bir şeydi, sohbete her zaman beklenmeyen darbeler yön veriyordu. “Çocukluğumdan beri her zaman Tanrı’yla konuşurdum. Benim için tamamen doğaldı. Herkesin onu duymadığını fark etmem biraz zaman aldı. Tanrı’nın söyledikleriyle ilgili anneme sorular sorardım, sanki annem de bizi duymuş gibi. Ama annem neden bahsettiğimi anlamazdı. Ve kısa bir süre sonra, onu duyanın sadece ben olduğumu fark etmeye başladım.”

Şans eseri İncil’i bulduğunda, yedi yaşındaydı. İncil’i oturma odasındaki kütüphanede tutarlardı ama kimsenin okuduğunu görmemişti. Kitabı açmadan önce üfleyerek kaldırdığı toz tabakasını göz önüne alarak, epeyce bir süredir dokunulmamış olduğunu tahmin etmişti. Kısa bir süre önce okumayı öğrenmişti ve ne tür bir kitabın sayfalarının kenarında böylesine hoş yanardöner altın renkler olabileceğini merak etmişti. Böylece oturdu ve rastgele bazı satırları okudu. İç sesinin rehberliğinde kitabın içine daldı hızla. Aniden taşlar yerine oturdu; eskiden konuştuğu her kimse onun, kitapta bahsedilen Tanrı, yetişkinlerin zaman zaman bahsettiği Tanrı olduğunu anladı. Ama insanlar Tanrı’dan hep çok dini ve uhrevi bir şekilde bahsediyorlardı. Erik içinse Tanrı bir arkadaş, akıllıca şeyler söyleyen ve hayatı boyunca farklı yönlerde ona kılavuzluk eden bir yoldaş gibiydi.

“İncil’i yedi yaşındayken okumaya başladım,” diye devam etti.

“Cidden mi? Ailen dindar mıydı?” diye sordu Anna.

“Hayır, dinle ilgili hiç konuşmazdık. Tanrı’yla konuşmalarımı da garip veya dini olarak görmezdim.”

Anna’ya, 13 yaşındayken bir partide ilk kez vaaz verişini anlatırken, anıları yüzeye çıktı. Anılarının hâlâ bu kadar canlı olması, bu kadar çok ayrıntının zihninde korunmuş olması onu oldukça şaşırttı.

Annesinin doğum günüydü, her zamanki gibi evde büyük bir parti veriyorlardı. Bir normal partiler vardır bir de Uganda partileri. Bir Uganda partisi üç gün sürerdi ve ailenin tüm dostları davet edilirdi. Açık büfe yiyecekler olurdu: ugali yani mısır lapası, samosa denen bir tür börek, muz yahnisi yani matoke ve etrafta koşturan, yetişkinlerin aralıksız öpücüklerinden düzenli olarak kaçan sayısız çocuk için bol miktarda çilek likörü. Aslında kendisi, öpücüklerin durduğu o yaşa henüz ulaşmıştı.

Bugün otelde otururken, insanlara dokunmanın ve bu dokunuşun başkaları için temsil ettiği şeylerin özlemini duyuyordu kısacası. Şimdi artık hiç yakın akrabası kalmamıştı ve annesiyle babası da uzun süre önce ölmüşlerdi. Ama eskiden evleri insanlarla dolar taşardı. Yüksek sesle konuşurlardı ve yetmişlerin disko müziği hoparlörlerden yayılırdı. Yetmişlerin renklerini de hatırlıyordu; kahverengi, turuncu ve yeşil tonları. Balıkçı yakalar ve İspanyol paça kotlar, parlak rujlar ve herkesin kafasının üstünde bir sis bulutu gibi duran sigara dumanı vardı. Konuşması gerektiğini hissederek orada otururdu. Ayağa kalkıp bir şeyler söylemek istemişti hep ama ne söyleyeceğini bilmiyordu. Sanki bir iç güç onu, kahverengi fitilli kadife koltuktan kalkmaya zorluyordu.

On üç yaşına biraz yakındı, görülmekle ve duyulmakla özellikle ilgilenmiyordu. Arkadaşları anne babaları için, tuvalet rulolarından mikrofonlarla konserler düzenlerken, o ışıklandırmayı ayarlıyordu. Hayatı boyunca mutlu ama utangaç, genellikle çok sessiz bir çocuktu. Ta ki o güne kadar, yani bu utangaçlık onu ilk kez rahatsız edinceye kadar. İnsanların önünde ayağa kalkıp konuşması için, bir şey veya birisi onu çağırmıştı. Koltuğun üstüne çıktı ve ağzını açtı. Ardından, gizli arkadaşına her gün anlattıklarını paylaşmaya başladı. İncil’i bulduğundan bu yana, Tanrı olduğunu anladığı arkadaşı. Bir süre sonra hiç durmadan kırk dakika boyunca konuşmuştu. İnsanlar da dinlemişti. Yetişkinler yemek yemeyi, çocuklar da çığlık atmayı kesmişti. Müzik susmuştu. İnsanlar şaşkına dönmüş bir halde, her kelimeye bağlanmışlardı; konuşması bittiğindeki sessizlik sağır ediciydi. Uzun bir süre, sigara dumanı dolu evin üstünde ağır bir battaniye gibi asıl kalmıştı. Ardından, bir mırıldanma başladı. İnsanlar başlarını sallıyor ve “amin” diyordu. Erik’in sırtını sıvazladılar. Arkadaşlarından birinin babası, “Sen delikanlı olmuşsun, sadece bir yetişkinin konuşabileceği meseleler bunlar,” demişti.

“Ve böyle sürdü gitti,” diye devam etti Erik, “söylediklerim mantıklı geldi, insanlar dinledi ve sözlerimde teselli buldular. Böylece sürdürdüm.”

İçe dönük bu çocuk için vaaz vermek, utangaçlıktan bir çıkış yoluydu. Vaaz verdiği zaman, neredeyse bir aktör gibi rol yapıyordu. Benliğinden dışarı çıkıyor ve kendisinden değil ama hayatta ona rehberlik eden sesten gelen bir mesajı iletiyordu. Kendisi sadece ona verilmiş olanı sürdürüyordu ve bu onu geliştiriyor, en azından cemaatinin önünde durduğu sürece başka bir insan haline gelmesini sağlıyordu. Bugün bile, odak noktası olmaktan hoşlanmıyordu, sadece vaiz rolünü oynarken buna bürünüyordu.

“Cemaatini özlüyor musun?” diye sordu Anna.

Erik biraz düşündü. “Hem evet hem de hayır. Gerçek hayatta görmeyi özlüyorum onları. Ellerini tutabilmeyi ve vaaz verirken yüzlerindeki ifadeyi görebilmeyi. Ama hâlâ onlara ulaştığım ve onlarla konuştuğum için memnunum. Sanırım şu anda onların bana ihtiyacı olduğu kadar, benim de onlara ihtiyacım var. Birlikte olamasak bile, birbirimize ihtiyacımız var. Uzaktan da olsa irtibat, yalnızlıktan daha iyi.”

Anna karşılık vermedi, sadece belli belirsiz bir “hmm” sesi çıkardı. Erik, onun aynı fikirde olup olmadığından emin değildi. Bu yüzden, devam etti.

“Salgının ciddi ciddi patlak verdiği, virüsün mutasyona uğradığı ve her şeyin daha sıkı hale geldiği zamanı hatırlıyor musun? Mesafeni korumaktan ve süpermarkete gidebilmekten, tek kişilik karantinaya ve göz açıp kapayıncaya kadar sokağa çıkma yasaklarına kadar gitti. Ama bundan hemen önce, cemaatimin kilisede son kez birlikte olduklarını bildiği zaman, gelmiş geçmiş en güçlü ayinimi yaptım. Bu ayinde beni vaiz yapan her şeyi vardı. Cemaatimin korkularıyla ve güvensizlikleriyle, mutlak soğukkanlılıkla ve güvenceyle yüzleştim. Tanrının bizi sadece sınadığını biliyorum. Tanrı ölmedi, bizi terk etmedi. Burada, her gün bizimle konuşuyor. Bizi diğer tarafta her ne bekliyorsa, oraya varmak için bunun içinden geçmeliyiz sadece. Cemaatime bunu söyledim. O pazar günü süresiz karantinaya girmek için kiliseden çıktıklarında, onlara en önemli silahı verdiğimi biliyordum. Umutla yol alabiliriz. Çünkü umut sevgidir.”

Diğer uçta sessizlik vardı.

“Hâlâ orada mısın?” diye sordu Erik.

“Evet,” aldığı tek karşılık oldu.

“İnancımdan bahsetmişken, kapatmam gerekiyor. Hazırlanmam gereken bir vaaz var. Yirmi dakika sonra kanalım Vaiz’in Video Günlüğü’nde. İzlemek ister misin?”

“Hayır,” diye terslendi Anna.

“Tamam, sen bilirsin.”

“Dur, bir sorum daha var.”

“Tamam, eğer çabuk olacaksa. Randevum var,” diye karşılık verdi, biraz gerilmişti.

Uzaklardan silah seslerini duydu, gereksiz olmasına rağmen pencereye göz attı. Silah seslerinin nereden geldiğini pencere camından görebilmesi çok küçük bir ihtimaldi.

“Yerinin doldurulamaz olduğundan emin misin? Dinleyen kişilerin, senin söylemen gerekenlerle gerçekten ilgilendiğinden, sıkılmadıklarından ve biraz eğlence istemediklerinden emin misin? Yarın belki de sıradan insanlara dair bir dizi filmin tekrarını izlemeyi tercih edecekler.”

Erik güldü.

“Elbette, yerim doldurulabilir; ama bu, inandığım, başarılı olduğum şeyden vazgeçmem gerektiği anlamına gelmez, değil mi? Sadece bir kişi ilgilendiği için kendimi daha az adayacak değilim.”

Konuşmayı bitirdiğinde, kadının homurdanmasını bir gülüş olarak yorumlamayı tercih etti.

BÖLÜM 4

ANNA

Adamın, Anna’nın sinirini bozma yeteneği yorucuydu. Anna’nın sorularını cevaplamaya tenezzül etmeden evirip çevirip kadına geri soruyordu. Son derece can sıkıcıydı bu, kendi kendine şarkı söyleyen biriyle münakaşa etmek gibiydi. Anna epeyce haşin olmasına rağmen, Anna’nın Erik’e kızdığı kadar, Erik Anna’ya kızmıyordu gibiydi. Düşündüğünde, kendisini bu kadar sinirlendirmeyi başaran başka herhangi biriyle karşılaşıp karşılaşmadığını hatırlayamadı.

Bir mermi sağanağı daha duydu, güneye doğru bir yerde. Buraya geldiğinden bu yana, otelin muhteşem duvarlarının kendisini, dışarıdaki dünyadan koruyacağına, şehirdeki günlük silah atışlarının burada ona asla ulaşmayacağına inanıyordu. Şiddetin, uzaktaki bir savaşın haber yayını kadar uzak, soyut bir şeye dönüştürmek için kendi kendine izin vermişti. Olsa olsa, şehrin sokaklarının gürültüsüyle sıçramış, belki de perdeyi hafifçe açmış ve dışarıya bakmıştı. Ama göz ardı edilebilecek kadar uzak olduklarında Anna yaptığı her neyse ona dönerdi ya da sesler gece geliyorsa uyumaya devam ederdi. Belki de artık daha sık duyuyordu bu sesleri.

Telsizini kalın yorganının üstüne koydu ve pencerenin yanında durup perdenin aralığından baktı. Aşağıda her zaman meydanı dolaşan siyah arabalardan birini ve cadde boyunca koşuşturan bazı sıçanlar gördü. Ağır gri bulutlar binaların üstünde, her an çatıların üstüne düşebilecekmiş gibi asılıydı. Otelin çevresindeki sokakların manzarasını görmeye çalışarak, yüzünü pencere camına bastırdı ama sıra dışı herhangi bir şey göremedi.

Perdeleri çekti ve kendisine bir bardak su doldurmaya gitti. Ardından bilgisayarı aldı ve arkasında bir yastıkla, koridor duvarının yanında yere oturdu.

437 numaralı odadaki adam biraz sonra vaazına başlayacaktı. Ne diyecekti? Anna hiç vaaz dinlememişti. Yine de sonunda bilgisayarını açmaya karar verdi. Zihnini bir şeyle, herhangi bir şeyle oyalaması gerekiyordu. Vaizin, alkolden de küfürlü konuşmaktan da sakınmayan bu din adamının, nasıl bir insan olduğunu da görmek istiyordu. Onun gibi birisi ne vaaz ederdi? Hangi yalanlara inanıyordu ve cemaatiyle hangi yalanları paylaşıyordu?

Anna’nın yalnız bir çocukluğu olmuştu. Zorbalığa maruz kalmamıştı ama her zaman diğerlerinden biraz uzakta durmuştu, asla aralarına alınmamıştı ama reddedilmemişti de. Kendi yoluna gitmişti ve otomatik olarak seçtiği bu düzeni genellikle sevmişti. Grupları, çeteleri veya diğerlerinin doğal olarak edindiği arkadaşlıkları kıskandığı zamanlar elbette olmuştu. Daha büyük bir bağlamın parçası olmanın nasıl hissettirdiğini bazen merak etmişti; ama yutulma ve kendisini kaybetme korkusu, yalnız varlığına geri dönmesine neden olmuştu her zaman.

Vaizin video günlüğünün internet adresini girerken kendi kendine başını iki yana sallıyordu. Bunun gibi bir siteye kendi isteğiyle gireceğini asla düşünmemişti. Birkaç tıktan sonra günün canlı yayınını buldu. 437 numaralı odadaki adamın video oynatıcısında görünmesi çok sürmedi. Anna adamın gözlerinin içine baktığı anda, sanki bir an için kuşkuculuğu kayboldu. Bakışı adamın bakışına sabitlendi ve artık tanıdık olan sesini duyduğunda, sözlerini dinlemeye başladı. Adam, cemaatine hoş geldiniz derken, Anna ekrana doğru eğildi.

İsa’nın askerleri, diye sesleniyordu onlara, Anna gibi şu anda onu izleyen, yüzleri görünmeyen insanlara. Kaç kişiydi onlar, yani İsa’nın askerleri? Sağa sola bakındı, yayının alt köşesinde küçük bir sayaç buldu. Yaklaşık altmış beş bin kişi. Vaizin bu otelde konaklamak için ödeme yapabilmesi hiç garip değildi. İsa’nın dışarıda hâlâ nefes alan birçok askeri var gibiydi.

Giriş bölümü bittiğinde sesi açtı ve 437 numaralı odadaki adam yüzünü kameraya daha da yaklaştırırken, Anna bilgisayarı kucağına koydu.

“Bu, dostlarım, bizim fanilikle son dansımız,” dedi, “ölmeyi öğrenmemiz, nasıl yaşayacağımızı bilmemiz gereken zaman bu. Hepimizin içinde yüzleşmemiz gereken sesler konuşuyor. Bunlar bizim pagan benliklerimize, narsisliğimize ve bencilliğimize konuşuyorlar. Dostlarım, bu seslerle savaşmalıyız ve onları öldürmeliyiz. Ancak ondan sonra iyiliğin sesi kötülüğün kinini bastırabilir ve ancak ondan sonra, bize yeterince iyi olduğumuzu, sevilmeye layık olduğumuzu söyleyen gerçek sesi dinleyebiliriz. Ondan sonra da yeniden uyanabiliriz ve bir kez daha umudu hissedebiliriz.”

Sadece kendisini irdeleyenin başka birisi, daha iyi birisi haline gelebileceğini ve kendisine yalan söyleyenin aynı zamanda kendisini yargılayacağını söyleyerek, uzun bir süre konuşmayı sürdürdü. Sonunda kapanıştan önce, bakışlarını kameraya sabitlediğinde uzun bir duraksama oldu.

“Umut,” dedi, “sizin için bugünün kelimesi bu. Onu yanınıza almanızı, bu kelimeyle birlikte yaşamanızı istiyorum. Umut ve ölümün çatışma içinde olmadığını anlamanızı istiyorum. Tanrı’nın hepimizin öleceğini söylediğini anlamanızı istiyorum. Bugün veya uzun yıllar sonra, şu anda dünyayı silip süpüren hastalıktan veya uzak bir gelecekte yaşlılıktan. Bizim ölüm üzerinde hiçbir gücümüz yoktur, sadece Tanrı’nın gücü vardır. Ama kontrol edebileceğimiz tek şey vardır ve o da yaratıcımızla buluşacağımız güne kadar nasıl yaşayacağımızdır.”

Adam yayınını bir “amen”le sonlandırınca Anna da bilgisayarını kapadı. Bakışlarını pencereye çevirdi ve perdedeki aralıktan gökyüzüne göz atabildi. Adam iyi bir vaizdi. Dinleyiciyi yakalamak için nasıl konuşacağını biliyordu. İsveç Kilisesi’nde gözünde canlandırdığı sıradan bir vaazdaki gibi değildi hiç. 437 numaralı odadaki vaiz başka bir türdü. Dinleyicilerini yakalıyordu, Tanrı’dan bahsettiği zaman, gözlerinde samimi bir şey vardı ama Anna bu samimiyetin gerçek olup olmadığına karar veremiyordu.

Belki de kabilesindeki insanların çoğu gibiydi. Kendilerini kandıranlardan biriydi. Kendisine, sadece Tanrı’nın var olduğunu değil, aynı zamanda duaları dinlediğini, gerçekten bunu umursadığını söyleyenlerden birisi. Ya da belki bu vaiz daha az sıradan, daha kötü bir türdü. Başka insanların kendini kandırmasından soğukkanlılıkla çıkar sağlayan birisi.

Öyle olsa bile, söylediklerinin bir kelimesine inanmamasına rağmen, vaazdaki bir şeyler Anna’nın sükûnetini yeniden kazanmasına yardımcı oldu. Belki de adamın sesiydi; ya da hissettiği endişeyi körelten, ekrandaki huzurlu yüzüydü.

Yerden kalktı ve gerindi, keten gömleğini çekiştirdi ve pantolonunu düzeltti. Yürüyüş zamanı gelmişti. Koridorun loşluğunda, odadakinden daha sakin hissetti kendini.

Bir duvara yaslandı ve içmek için mini bardan hiçbir şey getirmediğini fark etti. Hemen ardından bir şeyi daha fark etti, şimdiye kadar içmeyi düşünmemişti bile. Yürüyüşlerinde küçük bir şişe taşımayı alışkanlık haline getirmiş olmasına rağmen.

Kahve de olurdu. Kattaki otomata gitti, makinenin yanındaki karton bardaklardan birini aldı ve sade kahve için düğmeye bastı. Makine, sıcak kahverengi sıvıyı karton bardağı doldurmadan önce gıcırdadı.

Telsizi alıp 437 numaralı odadaki adamı aramadan önce kahveye biraz üfledi.

“Vaazını izledim.” Anna devam etmeden önce kısa bir an duraksadı. “İşini iyi biliyorsun. Güzeldi ya da eğer dediklerine inanıyorsan, sanırım güzel.”

“Umarım öyledir. Umarım dinleyenler sözlerimde teselli bulabilmiştir. Umarım onları teselli edebiliyor ve destekleyebiliyorumdur, en azından bugünlük.”

“Ama söylediğin bir şeye takıldım. Ölmeyi öğrenmemiz, böylece yaşamayı öğrenebileceğimiz hakkında olana. Hepimizin şu anda düşündüğü tek şey bu, nasıl öleceğimiz. Değil mi? Herkes tam şu anda, yaşamını dikkatle gözden geçiriyor. Tanrıya inansalar da inanmasalar da.”

Anna aslında istemeden sesinin bir oktav yükseldiğini duydu ve adam cevap vermeye zaman bulamadan devam etti.

“Durumun bu olduğunu biliyorum çünkü son nefesini alan o kadar çok enfekte olmuş insan gördüm ki. Ve ölmek için Tanrı’ya ihtiyacımız olmadığını biliyorum. Biz insanlar, Tanrı’ya inansak da inanmasak da birbirimize yardım edebiliriz. Ben bütün hayatımı insanlara yardım ederek geçirdim. Benim bilimim var ve bu yeterli. Tanrı olmaksızın başardım. Her zaman yalnız yaşadım. Tek başımayım. Ama aslında hepimiz yalnızız. Ve hepimiz yalnız öleceğiz.”

Bir an durduğunda kelimelerin düşüncelerden nasıl daha hızlı geldiğini duyabiliyordu, kafasında çok akıllıca ve apaçık gibi gelen şeyler, şu anda ağzından çıkarken, kulağa karışık ve tutarsız geliyordu.

“Bence yanılıyorsun,” diye karşılık verdi adam soğukkanlı bir şekilde, “ama ben hiç kimseyi kendi inandığıma inanması için iknaya kalkışmıyorum, herkesin kendi yapması gereken bir seçim bu.”

Anna parmaklarına değen kahveden derisinin yandığını hissetti. Elindeki buruşmuş bardağa baktı ve sessizce küfretti, bardağı asansörün yanındaki tik ağacından küçük ahşap masaya koydu ve elini pantolonuna sildi.

“Hey,” dedi, “saatini gördüm. Rolex, değil mi?”

“Evet. Noel hediyesiydi. Cemaatin bir üyesinden minnettarlık jesti.”

“Büyük bir jest.”

“Evet, çok cömertçeydi. Her üye kendi iradesine ve gücüne göre verir. Onların bağışları sayesinde kendimi buna adayabiliyorum.”

“Ve senin burada konaklamanı da ödeyen o para sanırım. Onların sayesinde, bir karantina otelinde kalabiliyorsun; ve pahalı bir süitte, bileğinde yüz binlerce kronla, kameranın önünde Tanrı hakkında gevezelik ediyorsun.”

“Yaptığım iş şu anda birçok insanı destekliyor. Bu otel bana devam etme fırsatını veriyor.”

“Ama bu sahtekârlık. Sana birikmiş paralarını veren dışarıdaki bir sürü enayiyle oturup, Tanrı hakkında konuşuyorsun. Eğer gerçekten inanıyorsan, senin de dışarıda olman gerekmez mi? Cemaatin gibi yaşaman gerekmez mi? Onların parasını kendi güvenliğin için kullanma hakkını ne veriyor sana? Senin Tanrı’n ne düşünüyor bu konuda sence?”

Adam bir süre sessiz kaldı. Anna ya zülfüyare dokunmuştu ya da sınırı çok aşmıştı.

“Ben hiç kimseyi kandırmıyorum,” dedi. “Ben biliyorum ve Tanrı biliyor ki inancım gerçek. Ama söylediklerin ve olan biten göz önüne alındığında, şu anda nerede olmam, nasıl yaşamam gerektiği konusunda çok düşündüm. Bu kolay bir soru değil. Başkaları acı çekerken, herhangi bir insan için böyle bir yerde yaşamak gerçekten kabul edilebilir mi? Eğer birisi insanlara aynı zamanda umut veriyorsa, bunun mazur görülebilir olduğunu düşünmek istiyorum ama bilmiyorum. Tanrı bu konuda ne der bilmiyorum.”

“Ama yine de burada kalıyorsun.”

“Evet. İkimiz de kalıyoruz.”

“Ama bu benimle ilgili değil. İnternette vaaz veren, para isteyen ben değilim.”

“Ben asla para istemedim,” dedi ve artık adamın sesinin yükseldiğini fark edebiliyordu, “benim sözlerimin hiçbir maliyeti yok, bütün bağışlar gönüllü yapılıyor. Sen de insanları iyileştiriyorsun. Ben ruhlarını iyileştiriyorum, sen bedenlerini iyileştiriyorsun. Aradaki fark, ben işime buradan devam edebiliyorum. Yardımıma ihtiyacı olan insanlara hâlâ ulaşabiliyorum.”

Anna telsizi indirdi, masadaki karton bardağa dikti gözünü. Yüzeyden yükselen buhara baktı. Başparmağını kapama düğmesine doğru uzattı ama fikrini değiştirdi ve adamı yeniden aradı.

“Benim işimle veya neden burada olduğumla ilgili hiçbir şeyden haberin yok. Ayrıca benden bahsetmiyoruz.”

“Tamam ama diğer seçeneğim ne? Ölüp gideyim mi? Belki hepimiz, tüm insanlık hep birlikte, bir tür toplu intihar girişiminde bulunmalıyız. Bunun kime yardımı olacak? Bana sağ kalmak için bir şans verildi. Oyun adaletsiz bile olsa, bunu geri mi çevirmeliydim?

“Sanırım bu soruyu, buraya giriş yaptığın zaman cevapladın.”

“İkimiz de cevapladık.”

Anna bardağı yeniden aldı ve kahveyi yudumladı. Kahve pek sert değildi ve hafif bir deterjan tadı geliyordu. Adamın verdiği karşılık canını sıkmıştı, dindar insanların yapışıp kaldıkları, mutlak kesinliğin ve belirsizliğin birleşimi. Sorular zorlaşana kadar cevaplar hızlı ve öfkeli gelir; ardından bu kesinlik, Tanrı’nın kavranılamazlığı hakkında kararsız bir şeye dönüşür. 437 numaralı odadaki adamı bundan sorumlu tutmak istiyordu. Adama ne kadar yanıldığını göstermek, yani birisinin yalnız ruhunun Tanrı’yla ilgili sözlerle iyileştirilemeyeceğini, öte yandan tıbbın kendisinin bir kanıt olduğunu anlamasını sağlamak istiyordu.

Ancak kendisini durdurdu. İstediği kadar devam edebilirdi ama adam asla Tanrı’sını terk etmezdi, terk edeceği tek kişi Anna olurdu. Bu da adamın telsizdeki sesini kaybetmek demekti. O sakin güneyli aksanı, Anna’nın kendisinin de anlamadığı bir şey yapmıştı ona.

Bardağı çöp sepetine attı, kahve beyaz plastik torbaya döküldü. Ardından, gerisin geri odasına yürümeye başladı.

“Spor salonundaki zaman aralığım biraz sonra başlayacak,” dedi. “Üstümü değiştirmeye gidiyorum. Ama belki daha sonra konuşabiliriz.”

“Konuşalım,” dedi adam.

Koşu bandının kayışı sessizce ama hızla dönüyordu. Anna koşu bandının yanına yere oturdu ve hiçbir yere varmaksızın kendi hareketinin kapanına kısılmış dönüp duran gri, lastiksi yüzeyi izledi. Borular çatı boyunca inanılmaz karmaşık şekiller halinde uzanıyordu. Hızla akan suyu ve ağır kablolardan gelen hafif bir uğultuyu duyabiliyordu. Binaya enerji temin eden, kir ve sırları yıkayıp temizleyen tüm gizli işler burada gerçekleşiyordu. Binanın bağırsakları gizlice iş başındaydı.

Kadın üstünü değiştirmemişti. Bu sabah giydiği aynı karantina pijamaları üstündeydi ve 437 numaralı odadaki adama bu konuda neden yalan söylediğini bilmiyordu gerçekten. Spor salonuna egzersiz yapmak için gelmiyordu artık. Manzara değişsin diye geliyordu. Kuşkusuz daha çekici ama kasvetli otel odasını, terk edilmiş egzersiz makinelerinin dizildiği ve Anna’nın oturup, bir zamanlar kendilerine şekil vermek ve diğerlerine daha çekici görünür hale gelmek için burada bedenlerine işkence eden insanları düşünebildiği, eşit derecede kasvetli spor salonuyla, kısa bir süre için değiştirme şansı.

Bu ortam aslında ona asla uygun değildi; fazlasıyla samimiydi ve hepsi bir çılgın maraton veya büyük yarışma için antrenman yapıyor gibi görünen yabancıların terli vücutlarından hoşlanmıyordu. Odada hâlâ terli bir yoga matının hafif kokusu vardı. Derin derin iç çekti ve yerde yanında duran telsizi alarak ayağa kalktı. Odadan çıkarken, telsizi kaybetmekten korkar gibi göğsüne yakın tuttu.

ERIK

İlk seferinde başardı. Kendi başına golf oynamak kolaydı. Erik eğildi ve topu delik olarak kullandığı yan yatırılmış fincandan aldı. Gerçek golf sahasında kesinlikle Tiger Woods değildi; ama burada, otel resepsiyonunda her seferinde Amerika Açık’ı kazanıyordu. Bugün öğle yemeği zaman aralığını olabildiğince artırmak için somonu aç kurt gibi yemişti. Zaten, tadını çıkarabileceği bir lezzet yoktu.

Ne kadar zamanının kaldığını görmek için duvardaki saate baktı. Yemek molası sona ermek üzereydi, odasına geri dönmeliydi. Gerilmişti; topla sopayı, bunlara her zaman rastladığı yere, resepsiyonun arkasına attı ve asansöre doğru koştu. Çevresine bakındı ama mekân her zamanki gibi boştu. Görünürde tek bir kişi yoktu. Burada olduğu bütün süre içinde, mutfaktaki kadından başka hiç kimseyi görmemişti. Ya da artık yeni ismiyle, telsizdeki kadın. Yani, sözüm ona mesele buydu. Birbirleriyle başka türlü asla görüşemezlerdi; işler böyle yürümesine rağmen, temasları olmaksızın, buradaki hayatın nasıl bir şey olacağını hayal edemiyordu.

“Tahsis edilen zaman aralığınızın dışında, otelin ortak alanlarında bulunmanıza izin verilmemektedir. Herkesin sağlığı için misafirlerimizden bu kurallara uymalarını rica ediyoruz. Teşekkür eder, otelde kaldığınız sürenin keyfini çıkarmanızı dileriz.”

Erik düşüncelerinden aniden sıyrıldı ve kayar kapı açılır açılmaz asansöre adımını attı. Bu anons ilk defa uygun bir zamanda yapılmıştı. Zaman aralığının geçtiğini biliyordu. Genelde anonsların onu bulunması gereken yere hızla yönlendirmekle ilgili olmasına alışmıştı. Ama bu doğrudan ona yönlendirilmiş bir uyarıymış hissi uyandırmıştı. Bu mümkün değildi. Bir an tereddüt etti. Yoksa mümkün müydü?

Asansör dördüncü kata ulaşır ulaşmaz, kendini odasına attı ve nefes nefese kapıyı kapadı. Telsiz cebindeydi ve hafif bir ses duyduğunu düşündü. Ama eline alıp dinlediğinde, hiçbir ses yoktu. Kendisini Anna’nın temas kurmasını beklerken buldu. Kadının sesinin ona eşlik etmesine gittikçe daha bağımlı hale geldiğini hissediyordu. Sanki konuşmaları arasındaki zamanı, bir sonraki konuşma için dolduruyormuş gibi.

Erik yatağa girdi ve bilgisayarını aldı. Hoparlördeki ses adamı sarsmıştı. Kendi zamanını aşarsa, ne olabilirdi? Cezalandırılabilir miydi ya da odasından çıkması yasaklanabilir miydi? Talimatları daha dikkatli okumadığına pişman olmuştu. Şimdi öğrenmeye de cesaret edemiyordu.

Bilgisayarı açtı ve otelden yeni bir e-posta mesajı geldiğini gördü. Alnından soğuk bir ter boşaldı ama kendini mesajı tıklamaya zorladı. Mesaj, programlanan zamanlarla ve binalara nasıl gidileceğiyle ilgili daha fazla hatırlatma notu içeriyordu, resmiydi ve kısaydı. Bir uyarı gibi gelen, kişisel olmayan bir mesajdı.

Erik e-postayı çöp kutusuna taşıdı ve boş bir Word belgesi açtı. Komodinin üstündeki İncil’ine uzandı, yerdeki çantasını karıştırıp içinden bir kalem ve not defteri çıkardı, yeni bir vaaz için bazı notlar almaya hazırlandı.

Not alma işi yavaş gidiyordu. Her zaman akıp giden kelimeler sıkışıp kalmıştı. Kalemi boş kağıt parçasının üzerinde tıkırdattı. Notlarını genellikle elle alırdı, vaazlarını bilgisayarda yazmadan önce, kendisini bu şekilde daha özgür ifade ettiğini hissediyordu. Ama şimdi kalemi parmaklarının arasında düşünceli bir şekilde çeviriyordu. Aniden kalem elinden kaydı ve yere düştü. Almak için eğildiğinde kaleme baktı. Kalemin bir tarafına “Yeşil Parti” kelimeleri kazınmıştı. Bu kalem uzun süredir yanındaydı. Ölmeden önce annesi vermişti bu kalemi.

Erik her zaman araştırmıştı. Açık bir mensubiyet, bir çevre arayan birisiydi. Çocukluğundan bu yana yanında Tanrı vardı; ama uzun bir süredir, bunun gitmek istediği yol olduğundan tamamen emin değildi. Özellikle anne babasının ölümünden sonra, kendisi için doğru olan diğer yolları bulmaya çalışmaya başlamıştı. Farklı spor dallarından, bir tiyatro kumpanyasına katılmaya ve sirk hünerleri öğrenmeye kadar her şeyi denemişti. Ama bunların hiçbirinin doğru olduğunu hissetmemişti. Annesinin verdiği kalem ona, bir süre için siyasi olarak faal olmasını, böylece Yeşil Parti’nin gençlik kollarına katılmaya karar vermesini hatırlatmıştı. Bir süre için, tamamen siyasetle meşgul olmuştu.

Bir noktada, yaklaşık elli ateşli yeniyetme, İsrail’in Filistin’i işgaline karşı gösteri yapmak için toplanmıştı. Yan yana “İsrail’i Boykot Edin” ve “Gazze’de Savaşı Durdurun” tezahüratları yapmışlardı. Son varış yerleri olan Kärnan ortaçağ kulesinin yarı yolunda, koruma sağlamak üzere onları saran polis tarafından durduruldular. Kuleye vardıklarında, bir grup neo-Nazi onları bekliyordu. Erik ve gösterici arkadaşları bir saniye duraksamadılar, elleri sıkılmış yumruklar halinde ceplerinde ilerlemeye devam ettiler. Doğrudan düşmanın kollarına yürümeyi iyice akıllarına koymuşlardı ama bunu çok barışçıl bir şekilde yapmayı amaçlıyorlardı. Savaşa karşı gösteri yapmak ve ardından dövüşmek bir arada olmuyordu.

Pilot ceketlilerle ve dazlak kafalarla karşılaştıklarında, kısa sürede genç adamların oraya kavga etmeye gelmediklerini anladılar. Yahudilere karşı bir gösterinin dedikodusunu duymuşlar ve gösteriye katılmak istemişlerdi.

Ama Erik’in grubu Yahudi halkına karşı gösteri yapmıyordu. Onların kavgası bir ülkenin diğerine karşı savaşına karşıydı. Ve orada durmuş, kel kafasında gamalı haç dövmesi olan öfkeli bir gençle tartışmaya çalışırken, siyasetin kendisine göre olmadığını fark etti. Tanrı’nın mesajında sağ ya da sol yoktu. Sadece herkesin eşit değeri ve net bir hedef vardı. Tanrı’nın ona söylediği şey, siyaset yoluyla aktarılamazdı. Bu olay, tamamen dine sarılmasına neden olan değişim için başlangıç noktasıydı.

Kendisini Baptistlikle tanıştıran karizmatik bir öğrenciyle yolu kesişti ve inancı yaşamanın bu yolu ona çekici geldi. Baptistliğin, inanç meselesinde tutum belirlemeye dayalı bilinçli bir seçim olması gerektiği konusunda aynı fikirdeydi. Erik’in fikri hayattaki her şeyin bir seçim ve yanı zamanda bilinçli olduğuydu. Baptistlerin, özellikle Amerika Birleşik Devletleri’nde, sosyal meseleler, adalet ve insan hakları için farkındalığı ve mücadelesi, Erik’in takdir ettiği bir iyilik yayıyordu.

Nazilerle olan olaydan sonra izlemeyi düşündüğü tek siyaset, Tanrı’nın siyasetiydi, sevgiydi.

Erik sayfanın tepesine Sevgi yazdı ve altını üç kere çizdi. Ardından, kalemi yeniden bıraktı, telsizi aldı ve mutfaktaki kadını aradı.

Sanki onun sesini duymak için bekliyormuşçasına, kadın hemen cevap verdi. Sabahın nasıl geçtiğini konuştular. Ama bir süre sonra konu otel ve otelin kurallarına kaydı.

“Hiç kişisel bir uyarı aldın mı?” diye sordu Erik.

“Kişisel derken ne kastediyorsun? Kağıt üstünde ya da e-posta mesajı yoluyla falan mı?”

“Evet. Hoparlörlerde bana yöneltildiğini hissettiğim bir anons vardı. Ardından, aynı bilginin yer aldığı bir e-posta aldım. Yemek süremi birkaç dakika aşmıştım ama bu biraz sert değil mi? Ayrıca, eğer zaman aralıklarımıza sadık kalırsak, kesinlikle kayıt tutmalarının yolu yok. Kameraları yok, değil mi? Kendilerinin ve başkalarının yaşamlarını tehlikeye atmamak herkesin sorumluluğu olmalı, değil mi? Senin geçen gün söylediğin gibi, burada kalan herkes için ortak bir proje bu.”

“Hem evet hem de hayır. Herkesin kurallara sadık kalacağını varsayan ortak bir proje bu. Ve e-posta sadece seni için değildi, ben de aldım mesajı. Arada sıra e-postayla uyarılar gönderiyorlar. Ama anahtar kartlarımızı kullandığımızda, kontrol etmek için yollar vardır eminim. Sen neden geç kaldın?”

“Yemeği bitirdikten sonra merdivenlerde golf oynuyordum ama aceleyle odama döndüm, bir dakika falan. Çok uğraşıyorlar, belli.”

“Uğraşmak zorundalar. Birkaç dakika fazla kalmak, hayati tehlike oluşturabilir. Ayrıca, sana ayrılmış yemek zamanı boyunca, lokantada olman gerekiyor. Resepsiyonda takılman yasak. Sana mutfakta neden o kadar kızdığımı sanıyorsun? Temasın sonu ölüm.”

“Elbette, biliyorum. Ama resepsiyonun sorun olmayacağını düşündüm, lokantaya giden yolun üstünde. Şimdi ne olur sence? Ya bana ayrılmış süreyi aştığımı not aldılarsa?”

“Hiçbir fikrim yok. Ama meydandaki siyah minibüsleri görmüş müydün? Sanırım otelden insanları alıyorlar. Ya belli sayıda şansımız varsa ve ardından...”

“Üç vuruş ve oyun dışısın gibi mi?”

“Evet, kesinlikle.”

“Onlar somon balığı arabası da olabilir.”

“Somon balığı arabası mı?”

“Evet, bize yedirdikleri şu harika somon balığı, buraya bir şekilde gelmek zorunda. Belki özel bir şoförü ve her şeyi vardır. Kral gibi polis eskortu. Eğer polis memuru kaldıysa. Ne istediğini söylersen, buraya gayet güzel bir şekilde getirilmek zorunda.”

“Eminim öyledir. Toplumda önemli bir rol oynuyor. Somon balığı yok, hayat yok.”

Kıkırdadılar. Erik pencere pervazına oturdu ve her geçen gün daha da bozuluyormuş gibi görünen sessiz caddelere baktı. Bu alanda görmeye alışık olduğu çiçeklerle süslü şehir caddelerinden çok uzaktılar. Drottninggatan’ı koruyan büyük beton aslanlar bile kaldırılmıştı. Muhtemelen, büyük, siyah askeri araçlara ulaşmak için. Bu yaya caddesinden yürüyerek geçen insanları yukarıdan izlerlerdi ama artık izleyecek insan yoktu. Kurtarılacak kimse yoktu. Artık tek başınaydın. Ve hiçbir beton aslan bu konuda hiçbir şey yapamazdı.

“Peki, resepsiyonda golf oynamak dışında başka dün gece ne yaptın?”

“Arkadaşlarla yemek yemek için dışarı çıktım. Güzel bir yemek, bol bol şarap. Sabaha kadar kaldık, bilirsin işte. Bir şişe gider diğeri gelir. Üç çeşit yemek yedim, gözün görebildiği kadarıyla hiç somon balığı yoktu. Et tavaya şöyle bir değdirilmiş ve tatlı olarak, ağızda eriyen bir sarı safran panna cotta. Sonra eve kadar bütün yolu yürüdüm çünkü çok sıcak ve berrak bir akşamdı. Sen ne yaptın?”

“Oteldeydim.”

“Ah, barda mıydın? Canlı müzikle ve karaokeyle, hakikaten güzel bir parti olduğunu duydum. Dışarı çıkmasaydım giderdim.”

“Hayır, odadaydım.”

“Evet, elbette. Barselona, Dünya Kupası finali, altmış bin kişi türbinlerde. Herkesin eğleneceği bir şey var.”

Anna güldü. Pes etti ve adamın oyununa katıldı.

“Peki, doktor, öldüğün zaman ne olacağını düşünüyorsun?” diye sordu bir süre sonra.

“Ah, bu ciddi bir mesele,” dedi, “Öldüğün zaman ölmüş olacağına inanıyorum. “Ondan sonra hiçbir şey yok.”

“Moral bozucu bu. Ölümden sonra bir şey olabileceğini hiç düşünmedin mi?”

“Hayır, işimi yaparken birçok insanın öldüğünü gördüm. Ölüm ölümdür.”

“Okuldayken doğmamış bir çift ikizle ilgili bir yazı yazmıştım. İkizler rahimde yan yanadırlar ve dış taraftaki diğerine şöyle der: ‘Belki diğer tarafta bir şeyler vardır. Sanırım sesler duyabiliyorum.’ Ama diğeri cevap verir, ‘Hayır, bittiği zaman bitecek.’ Dış taraftaki ikiz diğerini kendi tarafına çekmeye bundan sonra bir yaşam olduğuna ikna etmeye çalışır. Ardından, dokuz ay geçer ve doğarlar. Dış tarafta olan der ki: ‘Bir ışık görüyorum, bir ışık görüyorum!’ İç taraftaki inanmayı reddeder ve ‘Hayır. Elveda dünya, her şey bitti,’ der. Ve sonra doğarlar.”

“Benim iç taraftaki ikiz olduğumu söylüyorsun. İnanmayı reddeden ama yanılan.”

“Olabilir. Aslında bir şey söylemiyorum ama eğer... Ya iç taraftaki ikizsen?”

Anna bir saniye sustu ve sonra konuyu değiştirdi.

“Telsizin pili bitiyor. Beni şu görüntülü aramalardan biriyle çaldırabilirsin.”

Şimdi sessiz kalma sırası Erik’teydi. Mutfaktaki anlık bakışma ve koridorda neredeyse birbirlerine çarpacakları an dışında, birbirlerini hiç görmemişlerdi.

“Elbette,” diye cevap verdi bir süre sonra.

Kadın numarasını verdi ve küçük masasında telaşla bir kalem aradı, diz üstü bilgisayarın durduğu yatağın üstünden atladı ve sonunda not defterinin yanında yerde bir kalem buldu. Hızla numarayı yazdı.

“İki dakika sonra arayacağım seni,” dedi ve telsizi kapadı.

Erik ayağa kalktı ve nasıl göründüğünü aynada kontrol etmek için banyoya koştu. Görüntüsü konusunda her zaman çok titiz olmuştu, özenle bakılmış bıyığı ve güzelce kesilmiş saçları; artık nasıl göründüğünü bilmiyordu. Her gün aynada kendisine bakıyordu ama kendisine kimin baktığına aldırmıyordu hakikaten. Canlı yayınlardan önceki ritüel her gün aynıydı, o bir rutindi. Kendine dışardan bakmayalı; kendini varlığından çok daha büyük görevi olan bir vaizden başkası olarak görmeyeli uzun zaman olmuştu. Hatta bir erkek olduğunu düşünmesinden bu yana yıllar geçmişti. Küçük bir makas aldı ve uçuşan bazı saç tellerini çabucak kesti. Duvardaki dev aynasında dişlerini kontrol etti ve tatmin olana kadar birkaç saniye diş ipiyle dişlerini temizledi. Son adım olarak, buz gibi su lavaboya dolacak şekilde musluğu sonuna kadar açtı. Hızla eğildi ve yüzünün elinden geldiğince büyük kısmını buz gibi suya soktu. Homurdanarak geriye çekildi ve nefes almaya çalıştı, bir havlu kaptı ve yüzünü sıvazlayarak kuruladı. Su bütün gözenekleri sıkılaştırdı ve tüm kan damarlarını canlandırdı. Ani bir enerji akını yaşadı ve başını iki yana salladı. Hazırdı.

Kadın ilk çalışta açtı. Birbirlerine utangaç bakışlar atarak sessiz kaldılar. Sonunda Erik merhaba demeyi başardı.

“Merhaba,” diye cevap verdi kadın. “Daha önce birisiyle hiç görüntülü konuşmamıştım.”

“Şimdi içmeli miyim?”

Erik ekranın önünde bir fincan soğuk kahve tuttu.

“Ne?”

“Şu ‘Hiç Yapmadım’ oyunundaki gibi. Bilirsin. Birisi ‘Hiç ... Yapmadım,’ der ve sonra söyleneni yapan herkes bir yudum içer ve yapmayanlar içmez. Anladın mı?”

“‘Hiç Yapmadım’ oynamadım hiç,” dedi Anna.

Erik soğuk kahveden bir yudum içti.

“Evet, işte bu kadar.”

Kadın güldü.

“Hiç vergi kaçırmadım,” diye devam etti Erik ve bir yudum daha içti.

“Ah ama saygıdeğer Vaiz!” diyerek dehşete düşmüş numarası yaptı Anna.

“Önemli bir şey değil, sadece yanlış yeri boylayan bir ondalık rakam.”

“Hiç polisten kaçmadım,” diye karşılık verdi Anna, ekranın öbür tarafında fincanından kahve içerek.

“Ne diyorsunuz, Doktor?”

“Beni geçmek istediklerini düşündüm, bu yüzden mavi ışıklarını açıp hızlarını artırdıkları zaman, onları yavaşlatmamak için hızımı artırdım.”

Anna omuz silkti; ikisi birden güldü. Bu oyun rahatlamalarını sağlamıştı, konuşma sonunda şen şakrak gidişatından çıkıp, daha doğal bir akışa doğru yolunu buldu. Zaman geçti ve konuşurlarken gün battı. Kahve, önemli ve önemsiz mevzuları konuşurlarken ekranın önünde paylaştıkları şarapla yer değiştirdi. Zaman zaman hassas alanlara sokuldular ve kaçınmak durumunda kaldılar. Birbirlerine küçük adımlarla yaklaştılar, meraklı ve dikkatli bir şekilde. Kadına baktı ve simasını ezberlemeye çalıştı, gözlerinin canlılığını ve güldüğü zaman nasıl kısıldıklarını; çok ciddi olabilen kadının, rahatladığı zaman nasıl kontrolü kaybettiğini ve açıldığını. Bir saç teli inatçı bir şekilde birkaç kere düştü ve pembe dudak parlatıcısı olduğunu varsaydığı şeye yapıştı.

Dışarıda karanlık çöktü. Şarap şişelerini boşalttılar ve alkolün sersemleten peçesi çevrelerine yumuşak bir pırıltı yerleştirdi.

“Bardaki zamanım yaklaşıyor. Sanırım biraz sarhoş olacağım,” dedi Erik.

“Cidden mi? Ben de. Ben de aynı şeyi düşündüm. Birlikte bir içki içebilir miyiz?”

“Bir randevu gibi mi doktor?”

“Hayır, sadece bir içki gibi. İki kişi arasında paylaşılan.”

“Fark ettin mi bilmiyorum ama devam eden bir küresel salgın var.”

“Evet ama farklı barlarda zaman aralıklarımız var. Otelin farklı uçlarına yerleştirilmişler. Telefonlarımızı yanımıza alacağız, bu görüntülü arama olayından hoşlanmaya başladım.”

“Tamam,” dedi Erik bir süre sonra.

Uyarının neden olduğu endişe geçmişti, şarap o endişeyi şevkle yok etmişti. Omuz silkti. Alkol, daha sonra, başka bir gün ilgilenmeyi düşündüğü korkunun üzerine bir filtre çekmişti. Şu anda sadece, bir normallik serpintisi yaşamak ve başka birisiyle bir içki içmek istiyordu. Mutfaktaki kadınla. En azından, bir süre için neredeyse hayatını yaşıyormuş gibi yapmak istiyordu. Kuşkusuz barda bir kadınla buluşmak normal hayatının bir parçası değildi. Dana’yla tanıştıklarından bu yana yapmamıştı bunu.

“Tamam,” dedi. “Biraz sonra orada görüşürüz.”

“Orada görüşürüz,” diye karşılık verdi kadın, sonra da ekran karardı.

BÖLÜM 5

ANNA

Anna makyaj çantasını açtı ve ihtiyacı olan şeyleri arayıp buldu. Dairesinden yanında getirdiği makyaj malzemeleri ve birkaç parça mücevherin bulunduğu cüzdan.

On dakika sonra, banyo aynasında kendini inceledi. Zar zor tanıdığı bir kişi baktı kendisine aynadan, en az altı aydır görmediği birisi. Sanki eski bir tanıdığını, hâlâ beğenip beğenmediğini gerçekten bilmediği birisini görmüş gibiydi. Kendisini dikkatle inceledi; sonunda eski bir lastikle arkadan bağladığı saçlar, kurumuş ve aslında işini yapmayan maskara, eskiden bir lokantaya gittiği zaman kullandığı kırmızı ve pahalı ruj yerine sürdüğü dudak parlatıcısı ve sonra küpeler. Uzun zaman önce çıktığı bir gezi sırasında bir Yunan pazarından ucuza satın aldığı basit, altın yüzükler.

Keten gömleğini düzeltti ve derin bir nefes aldı. Evdeki banyo dolabında tozlandığını bildiği lüks ürünlerden daha fazla getirmediği için dişlerinin arasından lanet okudu. Işığı söndürüp çıkmadan önce, “Bu işe yarar,” diye mırıldandı.

Bu sefer, lobiye inmek için asansörü ve sonra da rengarenk şişelerin raflarda değerli mücevherler gibi parladığı, soldaki otel barına gitmek için merdivenleri kullandı. Aynalar bütün renkleri çoğaltıyor ve salona derinlik veriyordu. Adam aradığında henüz oturmuştu. 437 numaralı odadaki adam her bir elinde bir şişeyle barın arkasında dururken, kendisini tamamen görebileceği şekilde yerleştirmişti telefonunu.

“Hanımefendi, ne alırdınız?” Şişeyi sağ elinde çevirdi. Karmaşık bir hareketti bu, hiç şüphesiz, birkaç şişe kırma pahasına öğrenilmiş bir hüner. Cilalanmış pirinç muslukların hepsi, lambalardan gelen yumuşak ışıkta parlıyordu ve hoparlörlerden huzurlu bir piyano müziği geliyordu.

Anna ekrana doğru ellerini çırptı. “Harika bir numara. Gözümde canlanan vaiz böyle değildi.”

Adam gülümsedi. “Bu vaiz önceki yaşamında bir barmendi. Peki, sizin için ne hazırlayabilirim?”

“I-mm, evet, ne alırım? Bir Martini yapabilir misiniz? Sert olsun, teşekkür ederim.”

“Elbette, sert olacak.”

Barın arkasına yürürken güldü, bir şişe burbon viski ve bir shot bardağı aldı. Ardından, kameranın önüne oturdu, bardağını doldurdu ve ekrana doğru kaldırdı.

“Artık oyalanma, vaiz. Fazla vaktimiz yok.”

Adam şişeleri barın üstüne bıraktı, bir bardak aldı ve şerefe kaldırmadan önce kadehi doldurdu. “Hoş geldin,” dedi. “Ve şerefe.”

Viski boğazını hoş bir şekilde tahriş etti. Anna boş bardağı barın üstüne bıraktı, başka bir bardak aldı ve doldurdu. 437 numaralı odadaki adama baktı. Adamın dudaklarında garip bir gülümseme vardı, bakışları samimi ve aynı zamanda keskindi. Utanmıştı, bakışları ekranda buluşunca yanaklarının kızardığını hissetti.

“Bana eşinden bahset,” dedi.

“Ne bilmek istiyorsun? Boyu mu? Saç rengi mi? Kilosu mu? Sen bana kendinden bahsetsene. Evli miydin?”

Anna cevap vermeden önce bir süre adamı izledi. Bu vaizle ve karısıyla ilgili sorun neydi? İçeride çok derinlerde ne gizleniyordu ki en masum sorulardan bile derhal sakınıyordu? Bar taburesine tekrar yerleşirken, adama gülümsedi. Mevzuyu devam ettirmek niyetinde değildi. Adamın ona hiçbir borcu yoktu ve kendisi çoğu kişiden daha iyi biliyordu ki her insanın dokunulmadan bırakılması daha iyi olan meseleleri vardı.

“Hiç evlenmedim,” dedi. “Yine de birçok evli adamla çıktım.”

Kadına şaşkın bir ifadeyle baktı. “Ah, gerçekten mi? İlginç, sence bunun ilgisi...”

Elini kameraya doğru kaldırdı, adamın sözünü kesti.

“Hayır hayır, bir an önce analiz yapmadan sakin ol. Yetişkin bir kadınım ben ve evli erkeklerle neden çıktığımı kesinlikle biliyorum. Belli bir mesafede tutmak kolay olduğu için evli adamlarla çıkan bir klişeyim ben. Ama sen başka bir klişeye dönüşmeden kendini durdurabilirsin. İyi bir tavsiye vererek beni korumak isteyen bir adama ihtiyacım yok.”

Erik içkisini bitirdi ve hemen bir tane daha koydu. “Ne dediğini anlıyorum,” dedi. “Ama şunu söylemek isterim ki dünya batmaya başladı. Herkes ölecek ve ben de dünyadaki son adam olabilirim. Bu nedenle, bugüne kadarki son eril açıklamayı sunmak benim görevim.”

Kadın güldü, Erik de.

“Birinin biraz sarhoş olmaya başladığını düşünüyorum kesinlikle,” dedi Anna.

Adam parmağını kaldırdı ve başını iki yana salladı. “Hiç öyle bir risk yok. Su gibi geliyor bana.”

Anna yeniden güldü ve içkisinden bir yudum aldı. Dilinin düzgün çalışmadığını hissetmeye başlamıştı; kelimeleri yanlış söylemesine, ağır ağır konuşmasına neden oluyordu ama düşünceleri aynı hızda kalmıştı. İstekli dillerine kondurdukları kaygısız kelimeleri buldukları, uzun süredir gitmedikleri yerlere gittiler.

“Peki, sen kadınları nasıl tavlarsın, vaiz?” dedi, gözlerini kısıp adama bakarak. “Onları tuzağa düşürmek için ne yaparsın?”

“Tavlamak mı?” Kadına baktı, barın arkasında durduğu yerde sallanırken eğleniyordu. “Ben tavlamam, tarzım değil.”

Anna tezgahın üzerinde öne doğru eğildi, yüzünü telefona o kadar yakın tuttu ki ekranda sadece dikkatle inceleyen bir göz göründü. “Elbette,” dedi, en azından biraz ikna olmuş gibi görünmeye çalışmadan. Yeniden arkasına yaslandı ve zafer kazanmışçasına gülümsedi. “Senin gibileri tanıyorum galiba. Sen iyi bir aktörsün. Tüm bu vaiz olayı bir dış görünüş. Sen çapkın birisin.”

“Ben çapkın falan değilim!” Kendisini hem sözlü olarak hem de masumiyetini belirtmek için ellerini havaya kaldırarak fiziksel olarak savundu. “Sadece bir kez birisini tavladım. Hepsi o. Bir kez ve kendim olmaya cesaret edemedim bile.”

Anna bu kadının kim olduğunu merak etti. Bu özel muameleyi kim hakketmişti? Eşiydi belki de. Böyle mi tanışmışlardı? Ama adam konuya dair daha fazla konuşmadı, Anna da sormadı. “Tamam, şimdi yap o zaman,” dedi sormak yerine. “Başka biri olduğunda nasıl olduğunu göster bana.”

Adam sessizleşti. Barın arkasında dengesiz ayakları üstünde dururken, konuyu irdeliyormuş gibi görünüyordu. Ardından, öne doğru eğildi, kaşlarını yukarı aşağı hareket ettirdi ve ağır ağır konuştu: “Harika. Bu güzel kadına bir içki ısmarlama şansım var mı?”

Eski tozlu seksenler filmlerinden duyduğu bazı cümleleri kekeleyerek devam etti. Kelimesi kelimesine hatırlayamadı bile, bu yüzden kötü seçilmiş replikler, eğer mümkünse daha kötü hale geldi. Bitirdiği zaman geriye yaslandı, barın kenarına tutundu ve boğazını temizledi. Anna, çakırkeyif bir şekilde gülümseyen adamın gözlerinde bir belirsizlik ışıltısı hissetti.

“Tamam, sana inanıyorum,” dedi gülerek. “Sen kesinlikle çapkın değilsin.” Kahkahayı patlattığında, adam da dayanamadı.

Bir an sonra, Anna dördüncü boş bardağını barın üstüne koydu. Artık sessizce konuşuyor, telefon ekranındaki adama neredeyse fısıldıyordu.

“Bütün bunların arasında birinin Tanrı’ya nasıl inanabileceğini anlamakta zorluk çekiyorum. Ne tür bir Tanrı bunun olmasına, her şeyin bitmesine hevesle izin verir?”

Adam dirsekleri barın üstünde, çenesini yumruklarına dayayarak oturdu. Kadına yumuşak ve uykulu bir bakış attı.

“Böyle sorulara cevap veremem, o cevaplar yok bende. Ama tüm yaşamım boyunca Tanrı’ya güvendim. Her zaman onunla konuştum. Ve ne olursa olsun, bizim için anlamak ne kadar zor olursa olsun, bir amaç olduğunu kesinlikle biliyorum.”

“Ama bunu Tanrı’nın yaptığına cidden inanıyor musun? Bu virüsü yarattığına? İnsanlıktan kurtulmaya çalıştığına?”

Anna konuşurken adam bardağına baktı ve kadın onun yüzünde bir hüznün izini gördü.

“Bize verdiği bütün şansları düşün. Biz insanların uğraştığı tüm saçmalıklara, kötülüğe, birbirimizi her zaman maruz bıraktığımız acılara rağmen, defalarca devam etmemize izin verdi. Sonunda yeter artık demesi, başarısız olduğumuzu söylemesi gerçekten o kadar düşünülemez bir şey mi? Belki de bu insan deneyini bitirmenin ve yepyeni bir dizilimle baştan başlamanın zamanı gelmiştir.”

Anna sessizce iç çekti ve adama gülümsedi. “En azından sen ve ben hâlâ buradayız,” dedi. “Ya sonunda sadece ikimiz varsak tüm gezegende. Bazen öyle düşünüyor musun?”

Onca viskinin yüzünün kızartmadığı kadar yeniden kızarmasına neden olacak şekilde, bardaktan yukarı doğru gözlerinin içine baktı.

“Ben istiyorum ki...” diye başladı, ipin ucunu kaçırmadan önce.

Anna toparladı. “Beni saran kollar istiyorum,” dedi.

Adam başıyla onayladı. “Vücut ısısı ve ten.”

“Birisinin, bir vücudun ağırlığını hissetmek istiyorum,” diye devam etti Anna, bakışının barın kavisli tezgahının üzerinde gezdirdi.

“Bakışın,” dedi adam hafifçe, “şu anda bana bakış şeklin. Bunu gerçekten görmek istiyorum, bir ekran dan değil. Olduğun yerde olmak istiyorum.”

Uzun bir iç çekişten sonra, adama üzgün bir tavırla gülümsedi. “Senin odana ya da benimkine gitsek mi?”

Anna odasına geri dönerken, koridorlarda çıplak ayakla yürüdü. İçinde hissettiği sıcaklık, altın sarısı ipek duvar kağıtlarında ve ayak tabanlarını nazikçe okşayan halının yumuşak yüzeyinde yansıyordu. Adımları sarsaktı ama vücudu hafif, neredeyse ağırlıksızdı. Yanında getirdiği viski, taşıdığı tek bardağından etrafa sıçrıyordu ve kendi kendine tam da o anda bestelediği mutlu bir melodiyi mırıldanıyordu. Mutlu hissediyordu kendini. Koridor boyunca ilerlerken, çevresinde dönüyor ve dans ediyor, kendi kendine gülümsüyordu. O esnada kesinlikle daha fazla bir şeye ihtiyacı yoktu. Geri kalan her şeyi unutabilmişti.

Odasının kapı kilidini açması bir süre aldı, odaya girdiğinde doğrudan banyoya gitti. Duşu açtı, elbiseleri üstünde duşa girdi ve kendi kendine gülmeye başladı. Yavaşça soyundu; ağır, ıslak giysilerin yere düşmesine izin verdi. Elleriyle vücudunun üzerindeki sıcak su fıskiyelerini izledi. Gözlerini kapadı ve nemli tenini yavaşça okşayanın onun elleri olduğunu; kendisini keşfedenin, göğüslerinin yuvarlaklığının, meme uçlarının sertliğinin ve sonunda bacaklarının arasındaki sıcaklığı ilk hissedenin o olduğunu hayal etti. Yavaşça bacaklarını açtığında, bu onun içindi ve daha önce bir erkeğe hiç yapmadığı şekilde kendini teslim etti. İstediğinden daha hızlı gelen orgazm, neredeyse duşun altında dizlerinin üstüne çökmesine neden olacaktı. Orgazmın yoğunluğu sürpriz olmuştu, ellerini fayanslara dayadı ve hızlı hızlı soludu. Garip bir hisse kapıldı. Önce bunun, sadece alkolle karışan orgazmın coşkusu olduğunu düşündü ama sonra başka tür bir telaş olduğunu fark etti. Bir mutluluk telaşı.

Sıcak suyun altında uzun bir süre kaldı, düşünceleri 437 numaralı odadaki adamla doluydu. Dışarı adım atıp, kalın bir havluya sarındığında, son altı ayın gerilimlerinin hiçbiri kalmamıştı bedeninde. Bütün kasları dinlenmişti ve uzun süredir ilk defa kendini huzurlu hissetti.

Telefon çaldığında yatağa henüz girmişti. Ekranda adamın yüzünü görünce gülmeye başladı.

“Biraz önce üstümde giysilerimle duş aldım,” dedi. “Sanırım bu gece biraz fazla içtim.”

“Evet, olabilir,” dedi adam, gergin görünen bir gülümsemeyle ona bakarak.

“Ne kadar hoş bir gece geçirdik,” diye şansını denedi. “Bir sorun mu var?”

“Hem evet hem de hayır. Burada uzanmış bu akşamla ilgili düşünüyordum. Hoştu gerçekten ama sonra sen bunu farklı açılardan görmeye çalıştın. Ne demek istediğimi anlıyor musun? Buna farklı bakış açılarından bakmak.”

“Hayır,” dedi. “Anladığımı sanmıyorum.”

Adam derin bir soluk aldı ve şimdi ona baktığında, yüzünde hiç de neşeli bir ifade, zoraki bir gülümseme bile yoktu.

“Ben evliyim,” dedi. “Ben evli bir adamım. Bir karım var.”

Anna hiçbir şey söylemeksizin adama baktı. Bu repliğin farklı türlerini defalarca duymuştu daha önce ama ilk defa nasıl cevap vereceğini bilmiyordu.

Bazı erkekler, onlarla yatağa girmeden önce söylerdi bu sözleri. Özünde düzgün ve güvenilir kişiler olduklarını ve yükümlülüklerini açıklayıvermenin sadakatsizliklerini bir şekilde affedilebilir kıldığını söylemek isterlerdi sanki ona. Diğer erkekler bu sözleri sevişme sonrasına saklarlardı. Her zaman pişmanlık dolu olurlardı ve ani bir kavrayış olarak ifade edilirdi bu. Sanki bu adamlar eşlerini bir süreliğine unutmuştu ve onları hatırlamaları için sadakatsizliğin sona ermesi gerekiyordu.

Ve bir de alyanslarını her zaman cebinde tutan; ve Anna’yla yeterince gece geçirene kadar, yaptıklarından hiç etkilenmemiş görünen adamlar vardı. Anna eşlerinin yerini almak isteyinceye kadar, evliliklerinden bahsetmeyen adamlar. Hepsinin ortak noktası, Anna’nın onlarla bir ilişki istemediğini hiçbir şekilde anlayamamalarıydı. Hepsi, kadının onlara aşık olmadığından emin olmanın kendi sorumlulukları olduğunu varsayıyorlardı, bazı durumlarda aşık olması onlara uyana kadar. Zamanla, dobra dobra, “Sana aşık değilim ve olmayacağım, seninle bir ilişki istemiyorum,” demenin bile bir faydası olmadığını fark etti. Aslında, abarttığını, onları kandırmaya çalıştığını ya da duygularını ifade edemediğini düşünürlerdi. Çok yorucuydu bu.

Edvard’la böyle olmuştu.

Anna’nın hastanedeki sondan iki önceki vardiyasında öldü. Bir gün, koridorda yürürken, servislerden birinde tanıdık bir yüz gözüne ilişmişti Anna’nın. Durmuş, emin olmak için kontrol etmişti; tanıdığı saniyede, adam onu fark etmişti. Durduğu için aptal olduğu düşünüp kendi kendine küfretmişti.

“Anna,” dedi Edvard. “Sen misin?”

Gönülsüzce odaya girmiş ve yatağın yanında durmuştu.

“Merhaba,” dedi. “Bir süredir görüşmedik.”

Zayıf görünüyordu. Edvard, Anna’dan yaklaşık on yaş büyüktü ve yorulmak bilmeyen bir kariyer tutkunuydu, daima çalışırdı. Ama Anna için zaman ayırmıştı. O zamanlar, enerjisiyle eşleşen bir fiziği vardı ve bu da bir kişisel antrenörün düzenli olarak onu evinde ziyaret ettiğini kanıtlıyordu.

Bunların hepsi kayıplara karışmıştı. Edvard’ın benzi soluktu. Alnında boncuk boncuk ter birikmişti ve göğsü omurgasına doğru çökmüştü. Gergin bir jestle elini kadına doğru kaldırdı.

“O maskenin arkasında seni neredeyse tanımayacaktım,” dedi, gülümsemeye çalışarak, gösterdiği çabadan yüzü çarpıldı. “Ama gözlerini tanımamama imkan yok.”

“Nasılsın?” dedi tekdüze bir şekilde ama ya Edvard soruyu anlamadı ya da cevabın söylenmeye gerek olmayacak kadar bariz olduğunu düşündü.

“Gunilla dün öldü,” dedi bunun yerine.

Anna’ya baktı, eldivenli elini aradı ve yakaladı. Adamı burada görmenin yarattığı paniği hissederek, elini içgüdüsel olarak çekmek istedi. Onun için Gunilla’yı terk etmek istediği zaman da elini aynı şekilde yakalamıştı. O zaman da panik duygusu, olabildiğince uzağa gitme isteği Anna’yı ezip geçmişti. Şimdi karısı için ağlarken, Edvard’ın elini tutuyordu. O zaman, yeniden düşünmesini söylemişti, bir ilişkiyle ilgilenmediğini ona zaten açıklamıştı. O zaman adam ağlamamıştı. Tam da Edvard gibi bir adamdan beklediği gibi tepki vermişti. Tüm yaralı gururunu öfkeye dönüştürmüştü. Bağırıp çağırmıştı; ve kapıyı öylesine sert çarparak dairesinden çıkmıştı ki şapka askısı yere düşmüştü.

Şimdi hastane yatağının kenarında beceriksizce kıpırdanıyordu ve belki de Edvard bunu fark etmişti çünkü bir süre sonra kendini toparladı ve gözleri ağlamaktan kırmızı bir halde ona baktı.

“Benimle kalabilir misin?” dedi. “Bitene kadar. Yalnız kalmak istemiyorum.”

Anna cevabını bekletti, odayı terk etmekten daha fazla hiçbir şey istemiyordu.

“Lütfen?” dedi adam ve Anna başıyla onayladı. Başka seçeneği olmadığını fark etti.

“Kalacağım.”

Adamın kavrayışından kendini kurtardı ve bir şırınga aldı. “Bunun faydası olur,” dedi. “Yatıştırıcı bir ilaç bu, durumu kolaylaştırır.”

Adam itiraz etmedi; iğneyi yaptığı zaman, elini bir kere daha tuttu. En azından bu sefer bunun için daha hazırlıklıydı. Adamın kavrayışının gücüyle şaşırmıştı, sanki kalma sözü vermesi için onu tutmak üzere enerjisinin son damlasını kullanıyordu. Ama bu güç gösterisi kısa sürdü. İlaçlar Edvard’ın kan dolaşımına yayıldı ve kısa bir süre sonra gevşemesini sağladı. Edvard uykuya dalar dalmaz Anna odadan çıktı; koridorda yürürken, maskesini çıkarabilmeyi, derin bir nefes alabilmeyi ve şakaklarından damlayan teri silebilmeyi istedi. Sadece ölüme giden yolda acınası biri olmasına rağmen, sanki adam hayatına bir kere daha zorla girmeye çalışıyormuş gibi, saldırıya uğradığını hissetmişti ister istemez. Bu dersi uzun bir zaman önce almıştı, birisinin fazla yaklaşmasına hiçbir zaman izin vermiyordu.

O akşam Anna fazlasıyla uzun bir banyo yaptı, bitkindi, kasları ağrıyordu. Donakaldı, suyun soğumaya başlamasına aldırmaksızın, bakışlarını tavandaki bir çatlağa sabitledi. Okumaya çalıştığı kitap küvetin yanındaki sehpada dokunulmamış duruyordu.

Günün görüntüleri aklına geldi, hastane yatağında pek acınası halde yatan o güçlü adam; kendisinin benzer bir yatakta, yalnız, benzi atmış ve ateşli yatıyor, kalbinin durmasını bekliyor olması düşüncesi neredeyse dayanılmazdı.

Belki de suyun soğumasına izin vermemeli ve bir şişe şarap daha açmamalıydı. O zaman belki korkuyu uzak tutabilirdi, daha dirençli olabilirdi ve ölüm korkusunun ortaya çıkmasına izin vermeyebilirdi. O zaman belki kendini otelde bulmazdı sonunda.

“İyi misin?” dedi 437 numaralı odadaki adam. “Biliyorsun evliyim ben. Sana söylemiştim.”

Bakışlarını ekrana geri çevirdi, ne kadar zamandır düşüncelere dalmış bir halde orada olduğu hakkında hiçbir fikri olmadığını fark etti. Boğazını temizledi ve güldü.

“Evli erkeklerle iyi anlaşırım,” dedi.

Adam dudağının bir köşesini kıvırmaya çalıştı ama bundan daha fazla gülümsemeyi başaramadı.

“Neyse işte, böyle. Evliyim, durum bu ve sen bana karşı bir şeyler hissediyorsun.”

“Hayır hayır.” İşaret parmağını sallayarak ekrana doğru kaldırdı ve adamın kaçamak bakışlarıyla yakalamaya çalıştı. “Yavaş ol. Bir şeyler hissetmek mi? Haydi ama abartmayalım. Olan biten tek şey, ikimizin de ayrı bir bara inmesi ve birkaç içki içmesi. Hiçbir şey değil bu, sözünü etmeye değmeyecek bir şey. Sakin ol.”

“Evet ama sen...” diye başladı adam ama Anna hızla sözünü kesti.

“Hayır, dinle. İkimiz de bu gece çok içtik, aşağıdaki vaktimizi aşıyorduk neredeyse. Birisi ortaya çıkabilirdi, bu yüzden bunu bir daha yapmayacağız, bu konuda kesinlikle aynı fikirdeyim.”

“Bunu bir daha yapamayacağımızı söylemedim, sadece dedim ki hissiyatım...”

“Evet, evet ama yapmayacağız. Bu yüzden, haydi hoşça kal ve bu akşam için iyi geceler diyelim.”

“Tamam ama demek istemedim ki...”

Anna umursamaz bir tavırla telefonu bir yana fırlattı. Telefon yatağın diğer ucundaki yastığın üstüne düştü, adamın cümlesini tamamladığını duyabildi ama bunlar anlaşılır kelimeler değildi. Kendi kendine sessizce bir küfür geveledi, hıçkırdı, gözlerini kırpıştırdı ve lambanın anahtarına ulaşacak gücünün olmadığını fark etti.

Hisler, diye düşündü. Ancak rüyasında görür.

Rahat etmek için yatakta döndü ve uykunun yaklaştığını hissetti. Gözlerini kapadığında, önündeki karanlıkta adamın yüzünü gördü.

ERIK

Erik elinde telefonla uyandı. Ekranı kendine doğru çevirdi ve mutfaktaki kadını gördü. Göğsüne bir sıcaklık yayıldı. Beyaz bir yatak takımı denizinin içinde yatıyor ve ekranın ardından ona bakıyordu. Sabah ışığı, tatlı ama hafifçe yorgun yüzüne hoş bir şekilde yayılmıştı. Önceki gecenin sarhoş ilişkisinden anımsadıkları, şimşek gibi zihnine hücum etti. Barı, bütün içkileri ve neredeyse bütün konuşmaları hatırladı. En önemlisi kahkahaları hatırladı. Sanki bulutların üstündeymiş gibi koridorlarda dans ettikten sonra, odasına geldiği zaman aldığı sıcak duşu da hatırladı. Barda geçirdikleri süre boyunca adım adım oluşan arzu, giysilerini çıkarıp sıcak suyun altında durduğu zaman daha da artmıştı. Çok uzun zamandır ilk defa, kendi kendini tatmin ederken, düşüncelerinde yeni birisi vardı. Bu zevk o kadar güçlüydü ki uzatmaya çalıştı ama yapamadı. Boşaldığında öyle yüksek sesle bağırdı ki sesini yandaki odada kalanın duyup duymadığını merak etti. Ama bildiği kadarıyla, orada kimse kalmıyordu.

Şimdi ekranda mutfaktaki kadına bakıyordu ama yine de içi rahat değildi. Onu huzursuz eden anılar değildi. Başka bir şeydi, konuşulmayan bir şeydi. Veya alkol kontrolü ele geçirdiğinde konuşulmuş bir şey. Bunu daha sonra, odada hayal meyal hatırladı, evli olması hakkında, birbirlerini tekrar görmemek hakkında konuşmuşlardı. Kadının bunu iyi karşılamadığını hatırlıyor gibiydi; evli olduğu gerçeğini değil, bununla sorunu olmadığını, evli erkeklerle iyi anlaştığını olduğunu söylemişti. Ama Erik bunu bir sorun olarak düşündüğü için alınmış gibiydi. Bardayken açılmıştı ve sonra Dana’dan bahsettiğinde, yeniden kapanmıştı. Bu konuda konuşmaya istekli bile değildi. İçgüdüsel olarak, geri çekilmiş, aynı şekilde karşılık vermişti. Anlamak zordu onu. Çoğu insanı anlamanın zor olduğu gibi. Kendisini bile anlamak zordu. Dün gece Dana’yla ilgili hissettiği suçluluk, hâlâ canını sıkıyordu. Kuşkusuz ki alkolün olayları abartma, olduklarından büyük hale getirme yeteneği vardı. Ama bu his bugün de midesinde karanlık bir düğüm gibi duruyordu. Bunu bir kenara itmeye, bahsetmemeye ve kafaya takmamaya karar verdi. Onun anılarının da kendisininkiler kadar bulanık olduğunu farz etti. En iyisi bunları geçmişte bırakmaktı. Kadın bahsini açmadığı sürece.

“Günaydın,” dedi telefona, Anna’nın da uyanmış olduğunu gördüğünde.

Kadın, herhangi bir kızgınlık belirtisi olmaksızın, utangaç ve tatlı bir gülümsemeyle baktı.

“Merhaba.”

“Güzel bir akşamdı.”

“Evet.”

Hiçbir şey olmamış gibi davranıyordu. Ya konuşmayı unutmuştu ya da göz ardı etmeye karar vermişti.

“Sanırım spor salonuna gideceğim. Bu sabah orası bana ayrıldıvar,” dedi. “Akşamdan kalmalıktan kurtulmaya çalışacağım.”

“Spor salonuna diyorsun.”

“Evet, başlarda egzersiz yapmak için her zaman spor salonuna gittim. Bir rutin iyi hissettiriyordu, bir şey yapmak iyi hissettiriyordu. Sanki yeni bir yaşama hazırlanıyormuşum gibi. Başka bir yaşam. Sonra zaman içinde anlamını kaybetti, bunun anlamsız olduğunu hissettim. Ama şimdi... Yeniden zamanı geliyor gibi hissediyorum.”

“Sen öyle diyorsan doğrudur. Ben muhtemelen burada yatacağım ve akşamdan kalmalığı farklı bir şekilde iyileştireceğim. Sonra konuşalım mı?” diye sordu ve göğsünde bir sancı hissetti.

Ağrıya neden olan, alkolün buharından fazlasıydı. Başka bir zamanın hatırasıydı. Bir eşin hatırasıydı. “Sonra konuşalım mı?” Bu sözleri söylerken kullandığı ton. Heceler arasına gömülmüş hafiften umutlu bir şey vardı ve bu canını acıttı. Birisinin yanındaki bir yaşam: “Biraz sonra kasabaya uğrayacağım. Sonra konuşalım mı?” “Saat birde vaazım var. Sonra konuşalım mı?” “Yine kendimi yorgun hissediyorum. Hiç enerjim yok... Sonra konuşalım mı?” Hafifçe titremesine neden olan derin bir nefes aldı ve tereddüdünü gizlemeye çalıştı. Şu anda yaşadıklarıyla, önceki hayatından gelen ağır suçluluk arasında nasıl kaldığını kadının görmesini istemiyordu.

Birbirlerine hoşça kal dediler. Erik yatakta kaldı ve kapadıktan sonra bir süre telefona baktı. Başı hâlâ hafifçe dönüyordu.

Egzersiz mi? O da mı egzersiz mi yapmalıydı? Buna ihtiyaç duymamıştı hiç... hiçbir zaman. Ama şimdi, ağırlaşmış bir kafayla yatakta yatarken, belki de bir şeyler yapması gerektiğini hissetti. Belki biraz kas yapması gerektiğini. Dana’dan bu yana onu hiç kimse çıplak görmemişti. On iki yıl, uzun bir zamandı bu. Başka birisinin önünde çıplak olarak nasıl göründüğüyle ilgili dünyevi endişeyi aştığını düşünmüştü. Yine de biraz şınav çekmek istiyordu. Bacaklarını yatağın kenarından sarkıttı ve yere uzandı. Güç bela kendisini yukarı çekti. Vücudunun ağırlığından kolları titredi. Beş. Beş şınav çekebilmişti. Çabaladı, yukarı ve aşağı. Ne hassasiyet vardı ne de tam beden denetimi. Aslında beden denetimi hiç yoktu. Vücudu şınav çekmek için acıklı bahanelerle, aşağı yukarı sendeliyordu. Beş şınavdan sonra, kendini yere bıraktı ve soluyarak uzandı kaldı orada. Plank pozisyonu geldi sonra aklına. En azından plank o kadar zor olmamalıydı. Sadece tek bir pozisyonda çalışan bütün kaslar, sanki bunu bir yerlerde okuduğunu hatırlıyor gibiydi. Dirseklerinin ve ayaklarının üstünde yükselmeye çalıştı, plank pozisyonunda vücudunu gerdi ve saymaya başladı. Yirmi saniye mantıksız bir hedef değildi. On saniye sonra yığılıp kaldı. Başka bir gün egzersiz yapabilirdi, koşullar daha iyi olduğunda. Sürünerek yatağa girdi yeniden ve uyumaya devam etti.

Görüntüler çok gerçekti ve bütün hisleri harekete geçmişti. Yolun üstündeki kalın duman tabakasını koklayabiliyordu. Lastiklerin tiz iğrenç sesini ve ezilen metalin gıcırtısını duyabiliyordu; asla bitmeyen yüksek, uzayıp giden uğultular.

Gürültülü bir çarpışma sesiyle aniden uyandığında, yatağın içinde debelenip dönüyordu. Oturdu ve ileri geri sallanarak kendini sakinleştirdi. Rüya bitmişti ama sesler hâlâ yankılanıyordu. Tiz bir ses çıkaran lastiklerin sesi, çaresizliğin sesi ve sonsuz bir döngü içinde gürültülü çarpışma sesleri. Yıllardır bu rüyaları görmemişti. Neden şimdi geri dönmüştü bunlar?

Erik on dört yaşındayken, annesiyle babası bir trafik kazasında ölmüştü. Polis Malmö’deki dairenin kapısını çaldığı zamanki o gerçekdışı hissi hâlâ hatırlıyordu. Merdiven boşluğunda duygudaş ifadelerle durmuşlar ve annesiyle babasının kurtulmak için hiç şansları olmadığını söylemişlerdi ona. Bir kamyonun römorku yolun ters tarafına geçmişti. Ailesinin küçük Fiat arabasına, elin arkasıyla atılan bir tokat gibi çarpmış ve diğer şeridin üstünden bir hendeğe itmişti. Arabanın tanınmayacak halde olduğunu duymuştu.

Annesiyle babasının ölümünün ardından, Erik büyükbabasının yanına taşınmıştı. Kazadan sonra bazı kayıp yıllar olmasına rağmen, Tanrı’nın sesi onunla olmuştu. Büyükbabasının koşulsuz sevgisinin yardımıyla kedere dayanmış ve onun sayesinde hayatta kalmıştı.

Yataktan çıktı ve yüzünü ovuşturdu. Akşamdan kalmalığın izleri geçmişti. Zonklayan baş ağrısı yoktu. O gerçeküstü his ve belli belirsiz mide bulantısı da bedenini terk etmişti. Öğle yemeği için lokantaya indi ve doğrudan odasına geri döndü. Dışarıda hızla giden arabaları ve bağıran insanları duydu. Ne oluyor şimdi? diye düşündü kendi kendine ve meydana açılan pencereden dışarıya baktı. Uzaklaşan arabaları ve birbirlerine bağıran koruyucu giysiler giymiş insanları gördü. Nahoş bir ürperti omurgasından aşağıya doğru indi. Öngörülemez zamanlardı bunlar ve belirsizlikle uğraşmak tek başına tepkileri güçlendiriyordu. Daha fazla görmemek için, iki hızlı çekiştirmeyle perdeyi kapadı, sonra da uzaktan kumandayı aldı ve televizyonu açtı. Dışarıdaki gürültüyü bastırmak için sesi açtı ama gördüğü tek şey, penceresinin dışındakilerden daha kötü durumlarla ilgili haber bültenleri oldu. Bu olayları defalarca duymuştu zaten. Bunlar korkusunu bastırmaktan ziyade güçlendiriyordu. Programlanmış koridor yürüyüşü zamanı gelmişti. Rahatladı, odasından kaçarcasına çıktı.

Artık tanıdık olan koridorlarda yürürken, üstündeki stresi attı. Hızlı adımlar duygularından kurtulmasına yardımcı oldu. İçinde birikenlerle dışarıda olup bitenleri silkeleyip atmak için koşmaya başladı. Bu sessizlik, televizyondaki bitmez tükenmez haber bültenleriyle hoş bir tezat oluşturmuştu. Koridorlardan birinin sonunda, mat maundan iki tane çift kanatlı kapıyı geçti. Kapılar aralıktı ve içeriye gizlice bakmak için durdu.

Küçük bir sahnesi olan büyük bir odaydı. Arka duvarı büyük bir projeksiyon perdesi kaplıyordu ve küçük bir masanın üstünde bir bilgisayar ve bir mikrofon vardı. Sahnenin önüne dinleyicileri bekleyen sandalyeler dizilmişti. Erik duraksadı. Dünkü olaylar ve aldığı uyarı geldi aklına. Mutfaktaki kadın, programlanan yerden başka bir yerde olmanın kurallara aykırı olduğunu açık bir şekilde söylemişti. Ve çevrede kameralar olup olmadığını kim bilebilirdi ki?

Ama Erik’in içinden bir şey, fark etmeyeceğini söyledi. Ki bir şeyden kesinlikle emindi, çok uzun zamandır bu odaya kimse girmemişti ve şimdi de hiç kimse girmeyecekti. İçeri girdi ve kapıyı arkasından sessizce kapadı. Bu küçük sahne, zapt etmesi fazlasıyla heyecan uyandıran bir fikir verdi ona.

Burasının konferans salonu olarak kullanıldığı barizdi. Sahneye yaklaştı ve büyük perdeyi sıkıcı Power-Point sunumlarına bir fon olarak hayal etti. Artan verimlilik ve kurumları daha modern hale getirmek için fırsatlarla ilgili asla bitmeyen konuşmaları neredeyse duyabiliyordu. Katı bir disiplinle her şey, dünyayı doğrudan anlamsızlığa yönlendirmişti. Oysa şimdi, bilgisayarı ve perdeyi uykusundan uyandıracaktı çünkü başka planları vardı.

Her şey kurulduğunda, mutfaktaki kadını yeniden aradı. Kadın ilk zil susmadan telefonu açtı.

“Spor yapmayı bitirdin mi?”

“Evet, birkaç saat önceydi bu, değil mi?” diye karşılık verdi.

“Beşinci kattasın, değil mi? Telefonunu getir ve konferans salonuna git.”

Şaşırtıcı bir şekilde kadın karşı çıkmaksızın dediğini yaptı. Anna’yı koridordaki yolculuğunda izledi.

Birbirlerine bu kadar yakın ve aynı zamanda bu kadar uzak olmaları adamı şaşırttı. Kadın içeri girerken duraksadı ve odayı kolaçan etti.

“Ne yapıyorum ben burada? Neresi burası?”

“Seni bilmem ama ben dışarıdaki bütün o gürültüyle odamda rahatlayamadım. Yani, gürültüyü bastıra biliriz diye düşündüm. Karaoke barıma hoş geldin!”

“Hayır... Ne? Neredesin?”

“Kendi katımdaki konferans salonundayım. İhtiyacımız olan her şey her iki odada da olmalı. Bilgisayarın yanına git, açmana yardım edeceğim.”

Kadına kendi ortamının neye benzediğini göstermek için telefonunu çevirdi. Kadın çevresine bakındı ve podyumun yanındaki bilgisayara doğru yürüdü.

“Ben hiç karaoke yapmadım.”

“Tabii ki yapmadın, bu yüzden yapman için mükemmel bir zaman bu.”

Kadının kabloların hepsini yerine takmasına ve programı kurmasına yardım ettikten sonra, kendi bilgisayarını çalıştırdı. Tracy Chapman’ın Talkin’ Bout a Revolution şarkısı yükseldi. Erik müziğin temposuna ayak uydurdu ve kadının da katılmasını sağlamaya çalıştı.

Anna gülümsedi, biraz utanmıştı ama adam fark etmemiş gibi yaptı, bunun yerine doğru söyleyip söylemediğine aldırmaksızın, şarkıyı yüksek sesle söyledi. Karaoke aldırmamakla, açılmaya cesaret etmekle ilgiliydi, iyi bir şarkıcı olmakla ilgili değildi.

Vaaz verdiği zaman tecrübe ettiği şey de aynıydı. Sahnede, kendisinin daha iyi bir versiyonu haline geliyordu. İçinde biriktirdiklerini serbest bırakabildiği zamandı bu. Dalıp düşünmeye verdiği bir araydı.

Cemaatiyle geçirdiği Pazar günlerini özlemişti. Topluluğu ve sadece bir bütünün parçası olma hissini değil ama aslında yol gösteren kişi olmayı da özlemişti. İnsanların sonsuz güvenlerini ifade ederek yüzlerini ona dönmesini görmeyi özlemişti. Cemaatinden birçok kişinin hâlâ kendisini orada izlediğini bilmesine rağmen, yabancılara çevrimiçi vaaz vermek aynı şey değildi. Vaiz’in Video Günlüğü’ne katılım iyiydi ve küresel salgın boyunca sayı artmıştı. Baptist olmasalar da insanların iman edecek ve inanacak bir şeye ihtiyaçları vardı.

Şimdi şarkının her kelimesini söylüyor, her birine hayat ve anlam vermeye çalışıyordu. Kendini canlandırırken, şarkıyı da canlandırıyordu. Vücudu pistte ustaca hareket ediyordu, vücudunun yol göstermesine izin verdi.

Kendi coşkusu mutfaktaki kadına da bulaşmıştı, o da ritme uygun olarak hareket ediyordu. Başlangıçta mahcup, biraz kısıtlı hamlelerle hareket etse de müziğe kendini bıraktıkça oldukça, rahatladı, daha fazla alan kullanmaya başladı.

Kadının olaydan kopmamasını sağlayacak şekilde, Avicii’den Wake Me Up’ın ara vermeksizin başlamasına izin verdi ve bağırarak şarkıyı birlikte söyleyelim dedi. Kadın önce başını hayır anlamında salladı ama kısa bir süre sonra pes etti ve şarkıyı söylemekten ziyade “Her şey bittiğinde beni uyandırın, bilge ve daha yaşlı olduğumda...” diye bağırırken, birlikte oradan oraya zıpladılar. Çok ihtiyaç duydukları bir rahatlamaydı bu.

“İşte karaoke böyle yapılır!” Erik zorlukla soluk aldı ve güldü. “Şimdi sıra sende.”

“Tamam,” diye karşılık verdi, bir eliyle kendini yelpazeleyerek. Bilgisayardaki şarkıları ekranda kaydırarak ilerletmeye başladığında, nefessiz kalmış gibiydi.

Seçtiği şarkıyı ayarladı ve çekinerek Nothing Compares to You’yu söylemeye başladı. Utanmıştı, oturdu ve bakışlarını kameradan öteye çevirdi.

Sesi seçtiği şarkıda daha da yükseldi ama duyguları baskın çıktığında, zaman zaman sesi titriyordu. Erik kadını sessizce izledi, şarkı onu etkilemiş, boğazına bir yumruk oturmuştu. Dış görünüşünün ardındaki kadını gözünde canlandırdı ve elini uzatıp kadının yanağını okşamak istedi. Onu kollarının arasına alıp avutmak istedi; çünkü gördüğü şey, avutulmaya ve koşulsuz sevgiye ihtiyacı olan bir kişiydi.

Ama cümlenin ortasında durdu Anna. Müziği kapadı ve doğrudan kameraya baktı.

“Sana bir şey söylemeliyim,” dedi ve ekrandan ona ciddi bir şekilde baktı. “Ben hastaneden kaçtım. Nöbetin ortasında terk ettim ve kaçtım. Şu anda beni arıyor olmaları çok muhtemel, yaptığım şeyi yapmak yasadışı. Otele takma isimle kayıt yaptırdım. Her gün ortaya çıkaracaklar diye korkuyorum. Ama artık gına gelmişti, daha fazla dayanamıyordum. Öyle çok ölüm vardı ki. Özellikle bir kadın geliyor aklıma, son gün gelen bir kadın. Ölüyordu, sadece birkaç saati kalmıştı. Genç bir adam geldi, kadının oğlu olduğu ortaya çıktı. Kadına doğru koştu, korumaları ve doktorları geçti. Annesinin kollarında ölmek için, yatağın içine, onun yanına girdi. Kesinlikle korkusuzdu ve bu beni dehşete düşürdü. Bu beni öyle korkuttu ki kaçıverdim sadece. Her şeyi terk ettim.”

Kadının gözlerindeki yaşları, derin ve kapkaranlık acısını gördü. Bir kez daha, elini uzatıp kadının yanağını okşamak istedi.

“Hiçbir zaman gidecek yerim olmadı,” diye devam etti. “Hiçbir zaman gidecek kimsem olmadı. Bu beni çok korkutuyor. Tek başıma öleceğim.”

Kadın telefonunu kapadı ve Erik’in ekranı karardı. Kadını avutmaya vakti olmamıştı bile, bunu deneme şansı verilmemişti bile. Kadın gidivermişti.

BÖLÜM 6

ANNA

Anna otel odasındaki koltuğunda otururken, çenesini gıcırdattı. Otele yanında getirdiği birkaç kitaptan birini yeniden okumaya çalıştı ama yararı olmadı. Dün gece fazla uyuyamamıştı. Karaokeden sonra adamakıllı bitkindi, tükenmişti. Lokantaya gitmiş ve mekanik olarak akşam yemeğini yemişti, oradaydı ama aslında orada değildi. Önce, 437 numaralı odadaki adamın önünde şarkı söyleme düşüncesinden dehşete düşmüştü ama adamın enerjisi ona da bulaşmıştı ve yaşamak için neredeyse onu sevinçten havalara uçuran bir istekle dolmuştu içi. Ardından, belli ki tüm engellerini kaldıran o şarkıyı seçecek kadar aptallık etmişti. Ne yaptığını ve daha kötüsünü ona itiraf etmişti. İfade ettiği, daha önce kendi kendine bile hiçbir zaman itiraf etmediği duyguları artık ifşa etmişti ve bunlar sanki yüzüne dik dik bakıyor gibiydi. Gömülmüş anılarını, annesinin anılarını da hatırlatmıştı bunlar. Bakışlarını pencereye çevirdi ama düşüncelerinden kurtulamamıştı. Düşünceleri şu anda hoşuna gittiği gibi, daha önce de hoşuna gitmişti. Ve bir kez daha Marianne ona gerçek huzuru bırakmıyordu. Dışarıdaki meydana hafif bir yağmur yağıyordu. Konser salonunun ötesindeki bulutlu gökyüzüne karşı, bir karga sürüsü güneye doğru yönlenmişti. Şehrin üstüne bir sükûnet yayılmıştı. Anna gün boyunca hiç silah sesi duymamıştı ve Kungsgatan boyunca hiç araba görmemişti. Sükûnetle ve sessizlikle ilgili uğursuz bir şey var, diye düşündü; sanki kaos yenilenmiş bir güçle dönmeden önce, bir süreliğine kendisini toparlıyor gibiydi sadece.

Elindeki kapalı telefona baktı, gölgeli bir bakışla siyah ekranı inceledi. Telefonu çevirip orada Marianne’in adını gördü, gönülsüzce cevap verdiğinde ürpermesini, her zaman neyin geldiğinin tamamen farkında olduğu tüm o zamanları hatırladı. Asla aramayan, bugüne kadar aramayan Anders’in adının ekranda göründüğü zamandan çok farklıydı.

Onun sesi tam da hatırladığı gibiydi, tekdüze ve dalgın, durumunun gerektirdiği duygusal ifadelerden tamamen kurtulmuş. Babası böyleydi. Anders diğer herkesin hayatından birkaç adım uzakta dururdu her zaman. Ne Anna’ya ne de herhangi bir başkasına erişim verilen, kendine ait bir dünyanın talihsiz mahpusuydu. Ve değişmemişti. Karısının ölüm haberini, hava durumu veya yemek planları hakkında konuşurken kullandığı ses tonuyla aynı ses tonunda vermişti. Anders’in sadece tek bir sesi vardı.

“Kanserdi,” demişti. “Anneni öldüren buydu.”

Ondan sonra susmuştu, belli ki söyleyecek daha fazla bir şeyi yoktu, Anna da hiçbir soru sormamıştı. Şimdi Marianne için ağlıyordu ve gözyaşlarından nefret ediyordu. Gözyaşlarını durdurmaya çalıştı, çenesini sıktı ve sanki onları uzaklaştırmak için yanaklarına tokat attı. İster kederden isterse başka bir şeyden olsun, neden ağladığını bilmiyordu. Sadece Marianne’in tek bir gözyaşını, tek bir duyguyu hak etmediğini biliyordu. Ama yine de gözlerinden yaşlar geliyordu. Anna gözyaşlarını değersizleştirmek için bir şeyler yapmak istiyordu. Meydanda durup bağırmak, saçlarını kesmek ya da pahalı bir şeyi kırıp parçalamak istedi. Marianne’in tepesini attıracak her şeyi yapmak istedi.

Bunun yerine, ayağa kalktı ve yatağa gitti, yorganın altına girip bakışlarını tavana dikmeden önce, cep telefonunu açıp komodinin üstüne koydu.

“Böyle hissetmek istemiyorum,” dedi sessizce. “Senin için hiçbir şey hissetmek istemiyorum. Bana bunu bile veremezsin.”

Sanki bir cevap bekler gibi, bakışlarını tavana dikti ve 437 numaralı odadaki adamın Tanrı’sıyla konuştuğu zaman ne yaptığını, sessizlik cevap verdiği zaman nasıl olduğunu merak etti.

Kafasının içindeki gürültüyü susturmak için, gözlerini kapadı ve alnına masaj yaptı. Masajın faydası olmadı, düşünceleri hızla, ileri geri hareket etti. Marianne’in görüntüleri, 437 numaralı odadaki adamın görüntüleri ileri geri koşturdu.

O zamanın acısı ve bir gelecek için yakıcı umudu, gözkapaklarının ardında acı veren parıltılar halinde titreşti.

Telefon çaldığı zaman, sıçrayarak uyandı ve Anders’in aradığı güne geri döndü ama bu düşünceleri silkeleyip atmaya çalıştı. Oydu o halde. Bu günlerde, onu arayan sadece bir kişi vardı ve konuşmaktan mutlu olduğu birisiydi o.

Yatakta oturdu ve cevap verdi; adamın yüzünü gördüğünde, gürültüler sustu.

“Merhaba, nasılsın?” diye sordu adam.

Sesindeki ve gözlerindeki endişeyi hissedebiliyordu. Muhtemelen telefonunun neden bu kadar uzun süre kapalı kaldığını merak etmişti.

“Merhaba,” dedi hafif bir gülümsemeyle. “Araman ne kadar hoş.” Ağlamış olduğunu söyleyebilmesi gerektiğini fark etti ama bu konuda bir şey yapmak için çok geçti. Dünkü olaylar aralarında bir soru işareti olarak kaldı.

Gülümsedi ve başını bir yana eğdi. Adamın gözlerindeki duraksamayı görebiliyordu ama konu üstünde yorum yapmıyordu.

“Dünkü bütün o danstan dolayı kaslarım biraz gergin,” dedi adam havayı yumuşatmak için. “Bugün dinlendim. Belki bu akşam biraz daha sessiz bir şey yapabiliriz.”

Şimdi onu gördüğünde, onunla yeniden konuşurken, o kadar uzun süre adama neden arkasını döndüğünü anlayamadı. Bir kenara itilmesi imkansız gibi görünen hisler tamamıyla kaybolmuştu.

“Neden olmasın,” diye karşılık verdi. “Aklında ne var?”

“Senin de odanda bir satranç takımı var mı?”

Somon balığı yemek için sırayla aşağı indikten sonra, koridorların yolunu tuttular. Anna beşinci kattaki bir koridorda, satranç tahtası ve bilgisayar önünde, pas renkli bir battaniye omuzlarında, karın üstü yatıyordu. Adam dördüncü kattaki koridorda, bilgisayarı, bir bardak viski ve tahtasıyla oturuyordu. Anna ilk oyunu çabucak kazandı ve ustalığını tekrarlamak niyetindeydi. Aklında bu fikirle, alkol almayı yavaşlatmanın iyi bir fikir olabileceğini düşündü. Ama o içip satranç oynayabiliyorsa, o zaman kendisi de aynısını yapabilirdi kesinlikle.

İkinci oyunda, adam vezirini erkenden, sadece birkaç hamle sonra aldı. Anna şarap kadehini boşalttı ve bilgisayarın kamerasından adama sert bir şekilde baktı.

“Bu hoş değildi,” dedi.

Adam ona masum bir şekilde baktı ve omuz silkti. “Oyuncudan değil, oyundan nefret et.”

Bir sonraki hamlesini düşünürken kaşlarını çattı. Başını tahtadan kaldırıp baktığında, adamın tek kelime etmeden ona baktığını fark etti.

Erik, izin verilmeyen bir şey yaparken yakalanmış gibi utandı, bir saniyeliğine bakışlarını kaçırdı, Anna gülümsedi.

Baştan aşağı sıcak bastığını hissetti. Birisi kendisine baktığında hiç bu şekilde hissetmemişti, bir bakışın ne kadar çok şey aktarabileceğini, hangi duygulara yol açabileceğini hiç anlamamıştı. Erik’in ona ne yaptığını adam anlamış mıydı? Bunu kendisi zar zor anlamıştı. Sadece başlangıçta dayanılmaz olan şeyin katlanılabilir bir şeye dönüştüğünü ve şimdi hızla bundan daha fazlası haline geldiğini biliyordu. Son birkaç gün duygusal bir hız treni olmuştu. Bazen içi kapkaranlıktı, Marianne’in sesi tüm diğer sesleri bastırmaya çalıştığında veya dış dünya kapıya dayandığında. Diğer zamanlarda, bu akşam olduğu gibi, somon balığı bile daha lezzetli geliyordu. Adamın da aynı şekilde mi hissettiğini ve somon balığının tadının nasıl olduğunu merak ediyordu.

Erik’siz var olmayı hayal edememe hissi sezdirmeden yaklaştı. Bu onu korkutmalı, itmeli ve temaslarını sona erdirmesine neden olmalıydı. Bu tür duygularının en hafif ipucunun derhal boğulduğu, başlangıçta bastırıldığı bir hayat yaşamıştı. Bunda, bu duyguları büyümek için ihtiyaç duydukları oksijenden yoksun bırakmak konusunda çok iyiydi.

Artık bu yeteneği kaybetmişti. Bu yeni bir şeydi. Ne kadar akıl almaz, mantıksız ve sorunlu görünürse görünsün, birlikte sahip oldukları şeyi sona erdirmenin düşünülemez olduğunu hissediyordu.

Anna sonraki hamlesini yaptı ve biraz gerindi. Halı kalın olmasına rağmen, yerde yatmak çok rahat değildi. Fillerinden biriyle bir piyon aldı ve adamın kalelerinden biri aynı fili almadan önce gecen beş saniye boyunca kendinden hoşnuttu.

Erik güldü. “Çaba bile göstermeyecek misin?”

Koridor boyunca yankılanan bir ses sözünü kestiğinde, cevap vermek üzereydi.

“Mekânın kurallarını ihlal eden misafirlerin kısa sürede otelden çıkarılacağını bilginize sunarız ve Haymarket’te kaldığınız sürenin keyfini çıkarmanızı dileriz.”

Anons sona erdiğinde, Anna çoktan yerden kalkmıştı. Bilgisayarı, satranç takımını ve şarabı toparladı ve adamın da kendi koridorunda aynı şeyi yaptığını gördü.

Odasına doğru gerisin geri koşarken, bilgisayarı tutuyor, böylece adamı ekranda görebiliyordu. “Bizden mi bahsediyorlar? Saat kaç?”

Takip ediliyormuş gibi görünüyordu, gözleri endişeyle hareket ediyordu, bir saniye ekrana bakıyor ve bir sonraki saniye sanki izlenmediğinden emin olmak istermiş gibi, omzunun üstünden geriye bakıyordu.

“Bilmiyorum. Muhtemelen süreyi aştık,” dedi.

“Yine de devam edebilir miyiz?” dedi. “Akşamın sona ermesini istemiyorum.”

Endişelenmişti, yüzüne bir gülümseme yayılmadan önce, kadının yüzüne baktı. “Bugün Aslında Dündü’yü izlemiş miydin?”

Yirmi dakika sonra Anna, kucağında bilgisayarla yatağında oturuyordu. Sadece yatağın yanındaki küçük lamba yanıyordu, odanın geri kalanı akşam karanlığı nedeniyle loştu. Film kendi ekranında ve 437 numaralı odadaki ekranda oynuyordu. Adam, Anna’yla aynı saniyede başlat tuşuna basmıştı.

Anna’nın Bugün Aslında Dündü’yü hiç seyretmemiş olmasına hâlâ inanamamıştı.

“Nasıl mümkün olabilir bu?” dedi belki de üçüncü defa. “Bu filmi seyretmeden bütün hayatını nasıl geçirebilmiş olabilirsin? Aynı güne tekrar tekrar uyanan Bill Murray. Herkes bilir bunu.”

“Bu kurgu şu anda çok özgün gelmiyor,” dedi, odaya doğru abartılı bir jest yaparak. “Bu arada, evde oturup bütün gün film izlemekten daha iyi şeylerim vardı yapacak.”

Telefonu yanında duruyordu, eğreti bir destek gibi bir yastığa dayanmıştı. Telefon onu profilden çekiyordu ve görüntülü çağrının diğer ucunda o da adamı aynı açıdan görebiliyordu. Film hakkında konuşmaya devam ederken, adama kısa bir bakış attı ama söylediklerinin çoğunu anlayamadı. Onun hatasıydı. Dikkatini dağıtan oydu. O sırada yüzündeki çizgileri incelerken, ne söylediğini nasıl dinleyebilirdi? Bilgisayarından gelen ışığın onu nasıl aşağıdan aydınlattığını ve profiline neredeyse gerçekdışı bir parıltı verdiğini incelediği o sırada.

Şu anda, küçük cep telefonu ekranına göz ucuyla bakarak otururken, bu imkansız bir görev gibi görünüyordu. Ne filmin aslında ne hakkında olduğunu ne de Bill Murray’in ve o tarla sincabının tam olarak neyin peşinde olduklarını anlayabiliyordu.

Adama baktı ve Marianne’in onun hakkında ne düşüneceğini merak ederken buldu kendini. Kuşkusuz bir vaiz ama garip bir Amerikan inancıyla ve lükse karşı zayıflığıyla. Marianne’in kabul edilebilir olarak düşüneceği sınırların içinde güçbela girerdi.

Kendi kendine başını iki yana salladı. Artık fark etmiyordu. Marianne ölmüştü; Anna bunun, ilk defa acı hissetmeksizin Marianne’i düşündüğü an olduğunu fark etti.

Komodine doğru döndü, biraz su içti ve kendini bilgisayar ekranındaki filme bakmaya zorladı.

“Dur, dur biraz,” dedi, sanki ilgilendiğini gösterirmiş gibi. “Bu ikisi daha önce karşılaşmışlardı. Adam neden Bill Murray’i tanımadı?”

437 numaralı odadaki adam güldü. “Sen iki saattir ne izliyorsun?”

Bir yarım saat daha geçince, 437 numaralı odadaki adam gözünü kırpıştırmaya başladı.

“Hey,” dedi Anna. “Uyuyakalmayacaksın, değil mi? Bill Murray’i bu kadar övdükten sonra uyumayacaksın herhalde.”

Adam gözlerini zorla açmaya çalıştı, daha iyi görmek için kırpıştırdı. Hafifçe doğrulmaya çalıştığında battaniye telefonun hoparlöründe hışırdadı.

“Kesinlikle hayır,” diye mırıldandı. “Tamamen uyanığım.”

Birkaç saniye sonra gözkapaklarını kapadı ve Anna adamı rahat bıraktı. Bilgisayarını kapadı ve başını yastığa koydu, telefona doğru döndü ve uyuyan adamı seyretmenin tadını çıkardı.

Koridordayken mesajın kendisini nasıl korkuttuğunu adama göstermek istememişti. Birkaç endişeli kelime ağzından kaçmıştı ama hepsi o kadardı; odaya geri dönerken kendisini izleyen ve çarpıntıya neden olan korkuyla ilgili bir şey söylememişti.

Uzun süredir oteldeydi, hoparlörlerden pek çok mesaj duymuştu. Ve bu mesajların muhtemelen otomatik; kişisel kınamalardan ziyade dostça hatırlatmalar olduğunu düşünmüştü her zaman. Ama bir şeyler değişiyordu. Otel sesinin dile getirdiği bu bilginin, gizli bir tehditten başka bir şey olması zordu.

Ya bu mesaj onlar içindiyse? Terminale mi götürüleceklerdi? Ya bu uyarı sadece onlardan biriyle ilgiliyse? Ya hem bu mesaj hem de önceki mesaj, 437 numaralı odadaki adamı kastediyorsa? Adamın uyuyan yüzüne baktı ve ifadesine, derin ve huzurlu istirahatına hayret etti. Ekrana, adama daha da yaklaştı.

Adamın yaydığı huzuru kendisi de kucaklayabilecek kadar yaklaşmak istedi.

ERIK

“Bırak beni, canımı acıtıyorsun!”

Erik sıçrayarak uyandı. Koridorda sorun var gibiydi, çığlıkları duyabiliyordu. Doğruldu ve dikkatle dinledi.

“Hiçbir yere gitmek istemiyorum! Bırak beni! Bırak beni!”

Yataktan sürünerek çıktı ve daha iyi duyabilmek için koridora bakan duvara kulağını dayadı. Bir sürü gürültü vardı; birileri yerde sürükleniyormuş, birileri olanca kuvvetiyle mücadele ediyormuş gibiydi. Şiddet ve kargaşa var gibiydi. çok kötüydü. Neler oluyordu? Gürültünün bu seviyeye çıkması için bir şeylerin olması lazımdı. Hem de otelin içinde. Daha önce dışarıda meydandaki sahneleri hem görmüştü hem de duymuştu ama burada her şey oldukça sakindi. Nadiren ayak sesleri kesinlikle. Hızla çarpılan kapılar elbette. Ama bunun gibi kavgalar değil.

Telefonunu aldı ve herhangi bir haber güncellemesi olup olmadığına bakmaya çalıştı ama uygulamalar yüklenen hiçbir haber olmadan döndü durdu sadece. İnternette bir sorun olmalıydı. Vaazlarını yayınlayabilmişti ama birkaç gündür resmi kanallardan yeni bir şey ne okumuştu ne de duymuştu. Sosyal medyada insanlar kısıtlama olmaksızın spekülasyon yapıyorlardı ama bunları okumaktan vazgeçmişti. Bu hikâyeler gittikçe daha fazla komplocu, garip bir biçimde şiddet içerir ve insan sevmez hale gelmişlerdi. İzolasyonda olan ve gideceği yönü bilmeyen korkmuş insanlar, delice dedikodular, spekülasyonlar, kesinlikle her şey için nefret ve çağrılar volkanı başlamıştı.

İnsanların otelden atıldıkları barizdi. Bunun koridorda duydukları mesajla bir ilgisi var mıydı? Şimdi gelip onu mu alacaklardı? Bu huzursuzluk hissi ortadan kalkmayacaktı. Düşünceleri aynı korkuya geri dönüp duruyordu. Terminale gitmek istemiyordu. Böyle bir akıbetle karşı karşıya kalmak istemiyordu. Dış dünya sonunda onu, bu güvenli kozada yakalamıştı. Bu yer artık somon balığı, dezenfektan, balmumu cilası ve suni otel sabunu kokmuyordu. Bunun yerine, pek bilindik korku kokusu vardı. Her şey başladığı zaman aldığı kokunun aynısı. Önce hastanelerden sokaklara sızan ve sonunda evinin içine yerleşen bu koku. Tüm dünya leş gibi korku kokmaya başlamıştı. Evini terk etmesine ve buraya gelmesine neden olan buydu. Aslında evde kalmak istemişti. Her şeyin yatışacağına, bu pis kokunun kaybolacağına inanmak istiyordu. Ama yıllardır tanıdığı komşular alındıklarında veya tek kelime etmeden çekip gittiklerinde, hiçbir şeyin aynı olmayacağını fark etmeye başladı. Bu pis koku gitgide kötüleşti ve şimdi buraya kadar, güvenli bölgesine, kokunun İsveç’te ulaşacağını düşündüğü en son yere gelmişti.

“Ne yapmayalım?” diye fısıldadı ve tavana baktı.

“Şu anda sana ihtiyacım var, belki de her zamankinden fazla. Bir sınav mı bu? Ne yapmam gerekiyor?

Ne istediğini anlamıyorum.”

Çömeldi ve başını ellerinin arasına aldı. Dana’nın yüzü sanki ona bakıyormuş gibi titreşerek gözünün önünden geçti. O zaman kendisine bakışı, onu son görüşüydü. Midesinde bir düğüm ve bir bulantı dalgası hissetti.

Telefon çaldı. Erik gerçekliğe geri döndü. Cep telefonuydu. Demek ki cep telefonları hâlâ çekiyordu. Ve o kimin aradığını biliyordu. Parmağıyla video sembolüne dokundu ve cevap verdi.

“Selam.”

“Duydun mu? Burada insanları topluyorlar. Artık dikkatli olmalıyız. Bunu daha fazla yapamayız. Kurallara bağlı kalmalıyız.”

Kadın üzgün görünüyordu ve hızlı hızlı soluyordu. Anna’nın stresi de kendi kalbinin daha hızlı çarpmasına neden oluyordu.

“İstediğin bu mu? Durmamız mı?”

Birbirlerine baktılar. Ekranın diğer tarafındaki gözler zaten çok tanıdıktı. Adam durmak istemiyordu.

Bunun akıllıca olduğunu anlıyordu ama durmak istemiyordu.

“Hayır,” diye karşılık verdi kadın sonunda. “Hayır, istemiyorum.” Kamerası titriyordu, odasında huzursuzca ileri geri yürüyor gibiydi.

“Ben de öyle. Burada güvendeyiz. Burada güvende olmak için para ödedik.”

“Ama bu sadece bir zaman meselesi, değil mi?”

“Her şey iyi olacak. Her şey iyi olacak.”

Erik kelimeleri geveledi, sanki sözlerin kadına mı yoksa kendine mi hitap ettiğinden emin değildi. “Ölmek istemiyorum.”

Kelimeler ağzından inleyerek çıktı. Arkalarındaki endişe neredeyse cam ekrandan hissedilebiliyordu. Erik kadını teselli etmeye çalıştı ama dokunamaksızın birisini nasıl teselli ederdiniz?

“Birbirimizi arayabildiğimiz sürece her şey iyi olacak. Birbirimizle konuşabildiğimiz sürece.”

“Nasıl öleceğimi bilmiyorum. Bilmiyorum. Ve kontrol istiyorum.”

“Ölmeyeceksin. Telefonu kapatmamız gerekmiyor. Her zaman birlikte olabiliriz. Korkacak hiçbir şey yok.”

Kadının sözlerine inanacağını umuyordu. Ölümün korkulacak bir şey olmadığından emindi ama yakında ölmeyeceklerinden emin olduğu kadar emin değildi. Sadece bir şey söylemesi gerektiğini hissetmişti.

“Gitme.”

Kadının böylesine dürüst ve içten olduğunu hiç duymamıştı.
“Buradayım,” diye karşılık verdi.

ANNA

Öğle yemeğinden sonra Anna, alelacele odasına geri döndü. O sabah koridorda duydukları çığlıklardan sonra, kamusal alanlarda zaman geçirmekle ilgili içi rahat değildi. Aynı zamanda, biraz yemek yemesi belki de her zamankinden daha önemliydi, böylece herhangi bir şey olduğunda, biraz enerjisi olacaktı. Hazır olacaktı. O da mutfağa gizlice girmiş ve bulabildiği yenebilir her şeyi almıştı. O sabahki konuşmalarından sonra, odasında oturmuş ve düşüncelerini toplamaya, adamın Tanrı’sıyla yaptığı gibi, kendi kendisiyle konuşmaya çalışmıştı. Ancak bu konuşma, çoğunlukla havada asılı kalan boş sorulardan ibaretti. Sonunda adamı tekrar aramış ve saatlerce konuşmuşlardı. Adama, hastaneyle ve kendisiyle birlikte taşıdığı utançla ilgili daha fazla şey anlatmıştı. Vazgeçtiği, hastaneyi terk ettiği, arkadaşlarını bıraktığı için hissettiği utanç. Adam da cemaatinden, vaazlarından sonra hâlâ kendisine yazan ama sayısı gitgide azalan üyelerden ve bütün ölenler için duyduğu kederden bahsetmişti.

Şimdi onu yeniden arıyordu ve adamın yüzünü ekranda görünce, vicdan azabı hissetti.

“Eksiksiz bir kişiliğin var senin sanki,” dedi. “Her şeyi yerli yerinde bir insan. Bu şekilde hissediyor musun?”

Adam vücudunu incelercesine, yukarıdan aşağı doğru kendine baktı. “Evet, tamamen eksiksizim.”

“Ben ciddiyim,” dedi Anna. “Sen benim gibi değilsin. Ben olgun değilim. Hâlâ tam değilim.”

Kadına hüzünlü bir gülümsemeyle baktı. “İnsan olmanın bir parçasıdır bu,” dedi. “Kimse tam değildir, en tam olmayan da benim.”

Adama, acının işaretlerini dışa vuran gülümsemesine sessizce baktı bir süre sadece.

“Biliyor musun ben kimseye seni seviyorum demedim hiç,” dedi. “Trajik değil mi? Sanki bende bir şeyler eksik gibi. Hem eksik olmasa bile, ne yapacağımı bilmiyorum. Hiç öğrenmedim. Çoğu insanın bunları büyürken tamamladıklarını düşünüyorum. Farklı duygularla, farklı konuşma ve var olma şekilleriyle alıştırma yapıyorlar. Öfkelenmelerine izin veriliyor mesela, sevgi alıyorlar ve sevgi veriyorlar. Benim için durum hiç böyle olmadı. Annem beni sevmedi. Haşin gelebilir ama durum aynen böyleydi. Kesinlikle sevme yeteneği yoktu.”

Devam etmeden önce bir saniye duraksadı.

“Bu son birkaç gündür, sanki o bana geri dönmüş gibi.”

Anna, adamın yatmaktan, yatakta oturmaya geçtiğini gördü. Adam bilgisayara daha da yaklaştı. “Ne demek istiyorsun?” diye sordu.

Başını hafifçe salladı, ürperdi.

“Hayalet gördüm demek istemiyorum, onun anısı, sesi ve eski haliyle sürekli olarak zihnimde beliriyor. Annem yıllar önce öldü ve ben onu geride bırakmıştım. Ya da ben öyle olduğunu düşündüm.”

Endişelenen adam dişlerini sıktı. “Şimdi ortaya çıkmasının bir nedeni vardır belki de. Kendini ondan kurtaramaman adaletsiz gibi görünmesine rağmen.”

Adamın söylediği şeyi düşündü. “Sebebin ne olduğunu hayal edemiyorum. Ama kendimi onu unutmaya zorlayabilirim. Belki zamanla tekrar kaybolur.”

Adam uzun bir süre ona baktı.

“Belki de bunu denemenin zamanıdır senin için,” dedi en sonunda.

“Neyi denemenin?”

“‘Seni seviyorum’ demeyi denemenin.”

Huzursuzca kıpırdandı, bakışlarını çevirdi. Ağzının acemice gergin kaldığı hissediliyordu.

“Haydi ama. Denesene. İncitmeyecek seni.”

“Je t’aime,” demeyi başardı kadın. Yüzü kızarmıştı ve adama zorlukla bakmaya cesaret etti.

Adam güldü. “İyi bir başlangıç bu. Ama yeniden dene. Seni seviyorum. Söyle haydi.”

Anna boğazını temizledi, ekrana baktı. “Te amo,” dedi.

Adam başını yana eğdi, kaşlarını kaldırdı ve kadının bir sonraki girişimini bekledi.

“Te quiero,” dedi. Bir şekilde, her farklı dilde birlikte daha kolay hale geliyordu bunu söylemek. “Tamam, daha iyi, yaklaşıyorsun.”

“Ic liebe dich,” dedi kadın.

“Yakında bildiğin diller tükenecek.”

Anna güldü. Hiçbir şey olmasa da, adamın yaptığı alıştırma, göğsüne ağır bir şekilde oturmuş her şeyi unutmasını sağlamıştı.

“Senden hoşlanıyorum,” dedi en son. “Bundan daha fazlasını alamayacaksın.”

ERIK

Tüm ayartmalarına rağmen, mutfaktaki kadının bu sözleri söylemesi zor olmuştu. Bu açıktı. Onun için bunu herhangi bir dilde söylemek bile büyük bir adımdı muhtemelen. Şu anda sessizce oturmuş, birbirlerini ekrandan seyrederken, Erik kadına karşı muazzam bir sıcaklık hissediyordu.

“Konuşacak birisine sahip olmak cidden hoş bir şey,” dedi kadın sonunda.

Işığın saçlarında bir hale gibi parladığı pencerenin altında oturuyordu.

Aniden bir çığlık, bir yardım çığlığı duydular. O sabahki çığlığa benziyordu tıpkı ama daha uzaktan, belki de otelin başka bir katından geliyordu.

Bu gürültü kısa bir süre sonra, sanki hiç var olmamış gibi kesildi. Ama daha önce olduğu gibi aynı hisse yol açtı ve bu ruh hali havada ağır bir şekilde asılı kaldı şimdi. Erik kendini her zamankinden daha korunmasız hissetti ve kadının da aynı şekilde hissettiğini tahmin ediyordu.

Kadının gözleri yaşla doldu. “Artık daha fazla burada kalamam. Buradan çıkmam lazım. Haydi gidelim.”

“Nereye? Nereye kaçmak istiyorsun? Sokaklar kapalı, otelden ayrılamayız bile. Neden kaçmak istiyorsun? Bulunduğumuz yerde iyiyiz. Güvendeyiz. Güvendeyiz.”

Güvende olmalarıyla ilgili cümleyi, bir mantra gibi, onun için olduğu kadar kendisi için de tekrar etmişti. Ancak o an için pek de tatmin edici olmadığını duyabiliyordu. Korkunun pis kokusunun, otelde kendisine kadar ulaştığını hissetmeye başlamıştı. Güvende olduklarını düşünüyorsa, kendine yalan söylüyordu. Mutfaktaki kadınla beraber kaçabilse bile, başka bir yerde gelecek için bir fırsat olsa bile, bu mümkün değildi. Eski karısına karşı hissettiği sadakatle, mutfaktaki kadının içinde uyandırdığı güçlü, vahşi hisler arasında kararsız kalmıştı.

“Kuzey Afrika’ya,” diye cevap verdi kadın. “Geçen gün çevrimiçi haberlerde bununla ilgili bir şeyler okudum. Kaçmayı başaran insanlarla ilgili. Tekneler var.”

“Hikâye bunlar. Sadece hikâye.”

“Hayır, belli ki orada durum buradaki kadar kötü değil. Onların virüsü önleyen ilaçları var.”

“Ama ne kadar süre durdurabilmeleri...”

Sessizliğe büründü.

“Dinle, gelecekler ve beni alacaklar. Gelecekler ve seni de alacaklar. Uzun zamanımız yok ve ben burada ölmek istemiyorum. Terminalde de ölmek istemiyorum.”
Şimdi sesi çaresiz geliyordu. Kadını sakinleştirmeye çalıştı.

“Sakin ol. Herkes Kuzey Afrika’yı duydu. Uydurulmuş bir hikâye bu. Gerçek değil.”

“Hayır, bu doğru değil. Oraya giden, şahitlik edebilecek insanlar var.” Adama karşı çıkarcasına baktı.

Erik’in bütün savları vız gelmiş, onu uzaklaştırmıştı.

“Bizi oraya nasıl götürmeyi hayal ediyorsun? Hiçbir yere gidemeyiz. Sokaklar asker dolu. Derhal alırlar bizi.”

“Sokaklarda yürümeyeceğiz, çatıları kullanarak uzaklaşabiliriz. çatıdan çatıya geçmek mümkün, bütün şehir boyunca.”

“Tamam, tamam. Diyelim ki dışarı çıktık. Geri döndüğümüz zaman ne yapacağız? Virüsü yanımızda taşıyacağız.”

Kadın, onun söylemek zorunda olduğu şeyi duymak istemeyerek, başını şiddetle salladı. Hummalı bir trans halindeydi.

“Çatıların üstünde koşarak şehir boyunca bütün yolu geçebiliriz. Stockholm ayaklarımızın altında olacak. Ordu tarafından kesinlikle engellenmeksizin, bulutların içinde uçacağız. Yerde berbat şeyler oluyor ama biz bundan çok yüksekte olacağız. Kungsträdgården’a doğru gitmemiz lazım ama orası buradan çok uzak değil. Oraya vardığımızda, metroya girmemiz gerekecek. Djurgården’a giden terk edilmiş hatlar var. Rüzgâr tünellerine doğru gideceğiz, birkaç kişinin gittiği yerleri göreceğiz. Düşünsene, önce yukarıdan, sonra da yer seviyesinin altından Stockholm. Bu şehri tamamen yeni bir şekilde yaşayacaksın.”

Kadının sesindeki çaresizliği duydu. Korkuyu. Neredeyse çılgın gibiydi ama aynı zamanda umutluydu. İnanmayı öyle istiyordu ki.

“Ya sonra?” Dikkatli bir şekilde hikâyesine devam etmesi için teşvik etti. Onun için önemli olduğu barizdi.

“Kullanılmayan bir metro hattı boyunca koşacağız, boş bir lunaparkta yüzeye çıkacağız. Gözünde canlandırsana, tamamen kendi başımıza olacağız. Kim bunun hayalini kurmaz ki? Tamamen bize ait bir lunaparkımız olacak. Ne istersek yapabiliriz! Sonra da lunaparkı baştan sonra geçtiğimiz zaman, su kenarındaki iskeleye gideceğiz. Yani, büyük sarkacın yanına. Bizi Kuzey Afrika’ya götürebilecek tekneler var orada. Çok pahalı ama param var benim. Yapabiliriz bunu. İnsanlar yaptı. Yapılabilir.”

Bakışlarını adama dikti, neredeyse gözleriyle yalvarıyordu.

“Diyelim ki başardık. Sonra ne yapacağız, dışarı çıktığımızda yani? Virüs hâlâ orada. Birbirimize dokunamayız. El bile sıkışamayız. Aramızda bir engele ihtiyacımız olduğunu söylüyorlar. Ne kadar süre hayatta kalabiliriz?”

“Hangi konuda vaaz veriyorsun genellikle?”

“Umut mu?”

“Kesinlikle, umut. Bu bizim tek umudumuz. Anlamıyor musun bunu?”

Erik sessizdi. Kendi belagatini onun aleyhine çevirmişti. Ne diyeceğini bilmiyordu. Çizdiği resim çok çekiciydi. Lanet olsun her şeye, haydi yapalım şunu hissi, daha önce keşfedilmemiş gizli bir kapı gibi önünde belirdi. Özgürlük, umut.

“Kaçarken kendimi canlı hissetmek istiyorum,” diye devam etti. “Yaşamak istiyorum. Ne kadar uzun süreceğine aldırmıyorum. Sadece kısacık bir süre daha kendimi canlı hissetmek istiyorum. Benimle misin?”

Erik sessizdi. Cevap vermedi çünkü kadına vereceği hiçbir cevap yoktu.

BÖLÜM 7

ERIK

Erik alnını pencere camına dayadı. Her şey öyle dipsiz bir biçimde zor hissediliyordu ki. Göğsünde artık dayanamadığı bir ağırlık ve yalnızlık vardı. Son konuşmayı boğazı düğümlenerek bitirmişti. Kadına tam olarak neden olduğunu açıklayamamıştı; ama ne yapması gerektiğini anlamaya çalışmak için, çevresinde sessizliğe ihtiyaç duydu aniden.

“Neden terk ettin beni?” diye sordu açıkça. “Neredesin?”

Biraz hava almak için teras kapısını açtı ve derin bir nefes aldı. Büyük bir adım attığında, tırabzanın yanındaydı. Aşağıda her zamankinden daha fazla siyah arabanın dolaştığını fark etti. Kötülük habercisi hareketler. Erik gökyüzüne baktı ve haykırdı.

“Ben buradayım şu anda! Sen neredesin? Sınavı geçemedim mi? Bu yüzden mi cezalandırılmam gerekiyor? Bu yüzden mi bu utancı hissetmem gerekiyor? Senin önünde durup, ‘Ölüm bizi ayırana kadar?’ dediğim için mi cezalandırılıyorum? On iki yıl önceydi bu! Ayrılmayı seçen de oydu. Ben değildim. Ömrümün geri kalanında cezalandırılmam gerektiği anlamına mı geliyor bu? O beni terk etmeyi seçtiği için, ömrümün geri kalanında cezalandırılmam mı gerekiyor?”

On iki uzun yıldır taşıdığı suçluluk duygusu artık tamamen mantıksız geliyordu. Dana’nın ayrılmayı seçmesi onun hatası değildi. Kadının hatası da değildi. Hiç kimsenin hatası değildi, sadece olaylar bu şekilde sonuçlanmıştı. Ama onun için hayattan vazgeçmek çözüm değildi, Tanrı ondan bunu isteyemezdi. Bunu anlamıştı artık.

“Hayır!” Kendi sorularına cevap olarak haykırdı. “Hayır,” diye devam etti sessizce. “Çekip gitmenin utancı için senin sözlerine ihtiyacım var! Sözlerine, bana her zaman verdiğin sözlerine ihtiyacım var. Sözlerini ver bana!”

Terasın soğuk taş zeminine iç çekerek çöktü, göz yaşlarının akmasına izin verdi, çaresizlik içinde ağladı. Ardından, titreyen bacaklarının üstünde doğruldu, kapının çerçevesine tutundu. Açık defteri masanın üstünde duruyordu. Orada yazan tek şey, altı üç kere çizilmiş olan Sevgi kelimesiydi. Vaazında ne söylemesi gerektiğini fark etti aniden. Kalbi daha güçlü çarpıyordu ve alnı boncuk boncuk terlemişti. Bu onu, son altı ayda dünyayı rehin alan virüsten bile daha fazla korkuttu. Ama bunu yapmak zorundaydı. Tanrı’nın ona ne demek istediğini şimdi anlamıştı.

Erik banyoya girdi ve aynaya baktı. Gözleri şişmişti ve kan çanağına dönmüştü. Yüzüne soğuk su çarptı ve başını iki yana salladı. Kurulandı ve kendisine bir kez daha baktı. Hazırdı.

Kamerayı açtıktan sonra kımıldamadı, bir elinde İncil’le ekranın önünde bir süre durdu sadece. Canlı yayın düğmesine bastı ve sanal odasına giren insan sayısını gösteren sayılar artmaya başladı. Tıpkı kilisede buluştukları zaman cemaatini beklediği gibi, sabırla onları bekledi. O zamanlar, yerlerine oturmalarını ve seslerin kesilmesini beklerdi, selamlaşmaların ifade edilmesini, ellerin sıkılmasını ve kolların uzatılmasını beklerdi. Şimdi kendi kendine sessizce geriye sayıyordu. On, dokuz, sekiz, yedi, altı, beş, dört, üç, iki, bir. Doğrudan kameraya bakarak konuşmaya başladı.

“Adı Dana olan bir eşim vardı. Dana’nın yanında taşıdığı bir çantası vardı. Çantasının içine dünyada gördüğü bütün endişeleri, üzüntüleri ve korkuları koyardı. Dünyayı çantasına koyar ve onu yanında taşırdı. Ve bir gün, çanta ona fazla ağır gelmeye başladı. Bu yüzden, Lund’la Helsingborg arasındaki tren raylarının üzerine yattı. Buna üzülmüştüm. Çok üzgündüm, büyük bir kayıp hissi kaplamıştı içimi; ama öfkeli olduğumu da fark ediyorum. Dana’ya öfkeli. Çünkü kendi hayatını aldığında, benimkini de almıştı. O kadar öfkeliydim ki onun adını bile söyleyemiyordum, onunla ve yaptığı şeyle ilgili konuşamıyordum. Çünkü bunu beraber yapacağımıza, birbirimize yardım edeceğimize dair bir anlaşmamız var gibiydi. Bunun yerine, o farklı bir yol seçti. Ben de tüm bu zaman boyunca bununla mücadele ettim. Ama belki sadece onu affettiğimi söylemeliyim. Belki sadece kendimi affettiğimi söylemeliyim. Çünkü onu ve kendimi affettiğim zaman, affetmenin ne anlama geldiğini fark ettim. Nedir bu peki? Sevgidir. Her şeyden bu şekilde kurtuluruz. Sevgiyle. Hava kararacak. Bundan sonra hava kararacak. Ama sizin için dua ettiğimi bilmenizi istiyorum. Dualarımdasınız, düşüncelerimdesiniz ve kalbimdesiniz.”

Erik durdu. Sanki son on iki yıldır biliyormuşçasına, dünyası değişivermişti. Nefes almaya çalıştı ve son kelimesinden bu yana nefesini tuttuğunu fark etti. Söylenmesi gerekeni söylemişti. Yayını devre dışı bıraktı ve yatağa doğru gitti, şiltenin üstüne sırtüstü bıraktı kendini. Bir rahatlama dalgası geçti içinden ve böylesine uzun süredir onunla birlikte yaşayan şiddetli kederi silip süpürdü. Kendisini affetmişti. Dana’yı kurtaramamış olduğu için, onu dış dünyanın karanlığından korumayı başaramadığı için kendisini affetmişti. Onun sırt çantasını taşıyabilmiş olmayı isterdi. Denemişti ama bu onun taşıyacağı bagaj olmamıştı asla. Ve onu bağışlamıştı. Tüm inkar kabuklarını delip geçmişti ve sonunda o sözleri açıkça söylemişti, yüksek sesle söylemişti ve sadece bunların üzerinde düşünmüş değildi. On iki yıllık düşüncelerini sözlerde şekillendirmiş ve onların dünyaya uçup gitmesini sağlamıştı. İçinde bir yerlerde, bunları mutfaktaki kadının da duyduğuna güveniyordu. Sonunda sorduğu soruların, kendisinin cevaplamaktan kaçındığı soruların cevaplarını aldığını biliyordu. Kadın en az beklediği zamanda hayatına girmişti; ve Dana’dan bu yana ilk kez ve bu sefer gerçekten açılmasını sağlamıştı. Teninin altına girmişti ve artık oradaydı. Eski yaşamından kurtulmasını sağlamıştı. Kadın için hissettiklerinin gücü, ona bir yeniden doğuş vermişti.

Mutfaktaki kadın, onun canlı olduğunu, yaşamak istediğini anlamasını sağlamıştı. Her zaman Dana’yı sevecekti ama şimdi sadece başka bir insanın kalbine girmesine izin verdiği için, onu daha az sevmeyeceğini fark etmişti. Yataktan çıktı ve banyoya gitti. Dana’nın diş fırçası bardakta, kendi fırçasının yanında duruyordu. Diş fırçasını aldı ve elinde tarttı, sonra dikkatli bir şekilde seyahat çantasına koydu ve fermuarı kapadı.

Geriye dönüp, mutfaktaki kadınla karşılaşmalarından bu yana geçirdiği kısa ama yoğun zamanı düşündüğü zaman, karşılaşmaları önlenemez gibiydi. Kendi kendine gülümsedi ve sanki yeni uyanmış gibi yüzünü ovuşturdu.

ANNA

Bilgisayarı kapadı ve göz yaşlarını titreyen elleriyle silerek ayağa kalktı. Adamın vaazındaki yoğunluk, doğrudan kalbine gitmiş, kalbini açmış ve ısıtmıştı. Onun kendisiyle aynı yolda ilerlediğini artık anlıyordu. Erik’in, karanlığı daha erken paylaşmaya cesaret etmiş, kaygısız dış görünüşünün altındakileri görmesine izin vermiş olmasını dilerdi. Eğer öyle olsaydı, kendisinden tatlı sözlerle almaya çalıştığı o iki kelimeyi söylemesi daha kolay olacaktı. O kelimelerin, içinde donmuş olduğundan emin değildi. Diğer kelimeleri onunla paylaşmak, neredeyse korkutucu bir şekilde kolay olmuştu. Kendisini en çok neyin rahatsız ettiğini, hastaneyi ve kaçtığı için duyduğu suçluluk hislerini anlatmıştı ona. Bu yükün de sadece ona söyleyerek biraz azaldığını hissetmişti. Marienne’i bile anlatmıştı ona. Bu bir ilkti. Annesiyle ilgili başka hiç kimseyle konuşmamıştı asla.

Bunu daha önce yapabilmiş olmayı isterdi hayatta. Bununla, bir şeyleri ifade etmenin rahatlığıyla ilgili, sihirli bir şeyler olduğunu şimdi fark ediyordu. Yüksek sesle söylemenin. Bunu, Marianne’yle yapabilmiş olmayı isterdi. Öyle olsaydı, konuşabilirlerdi, gerçekten konuşurlardı. Olan biten şöyleydi: Marianne konuşmaktan ve nefretini kusmaktan başka hiçbir şey yapmamıştı ve Anna bunu suçluluk duygusuyla sineye çekmişti sadece.

Güçlükle kalktı ve televizyonun uzaktan kumandasına uzandı, ardından koltuklardan birine oturdu. Ama tam televizyonu açmak üzereyken, bakışları karşısındaki boş koltuğa takıldı. Orada bir şey gördüğünü düşündü. Açık perdelerden gelen alacakaranlığın tül gibi peçesinde, koltuğun koyu renk dış hatlarında ortaya çıkan belli belirsiz bir şekil.

“Anne,” dedi.

Cevap yoktu. Karşısındaki koltukta hiç kimse, özellikle ölmüş annesi oturmuyordu. Yine de devam etti.

“Rickard Ekhage’yle gizlice sinemaya gittiğim zamanı hatırlıyor musun?” diye sordu. “On beş yaşındaydım. Hatırlıyor musun? Hiçbir şey olmamıştı. Sadece film seyretmiştik ve Rickard nasıldı bilirsin. Kesinlikle arsız biri değildi. Ama o gece eve geldiğimde ve sen nerede olduğumu ortaya çıkardığında, ne dediğini hatırlıyor musun?”

Durakladı, sessizliğe cevap vermesi için bir şans verdi.

“Benim bir hayal kırıklığı olduğumu söyledin. Hatırlıyor musun?”

Anna koltuktan kalktı, mini bara gitti ve bakışları koltuğun koyu renk dış hatlarına sabitlenmiş bir halde yeniden oturmadan önce, yarısı içilmiş bir şişe beyaz şarap çıkardı.

“Bunu bana ilk söyleyişin değildi. Hatırlamamın sebebi bu değil. Hatırlıyorum çünkü o film boyunca mutluydum ve kaygısızdım. Rickard’la birlikte eğlenmiştik. Sonra sen geldin ve ne kadar endişelendiğinle, senin akşamını mahvetmek için bunu nasıl kasten yaptığıma dair eziyetinle her şeyi kirlettin.”

Şişeyi açtı ve birkaç yudum içti.

“Babam bir şey söylemedi elbette. Senin ne zaman başlamak üzere olduğunu her zaman bilirdi. Bunun için bir altıncı hissi vardı, sanırım. Sen sonu gelmez monologlarına başlamadan hemen önce, kendisini çalışma odasına kapatmayı her zaman başarırdı. Bu ne zaman olsa, o her zaman başka bir şeyle meşgul olurdu.”

Anna güldü ve bir yudum daha içti.

“Hatırlasana, anne, ne kadındın sen ama. Benim ne kadar nankör bir kız çocuğu olduğuma dair bana işkence etmek dışında, başka bir şeyler için kullanabileceğin, ne çok yanlış yönlendirilmiş enerjin vardı. Babam da tıpkı benim gibi baskı altındaydı. Kendi o küçük balonunun içine kilitlemişti, lanet olası korkak. Senden korkuyordu.”

Bir an için sustu, ardından öne eğildi ve kısık bir sesle devam etti.

“Hastalıklıydı bu, hakikaten, asla senden kurtulmayı başaramamam, seni terk etmem ama senin asla beni bırakmaman. İkimiz de, neden benimle ilişkini kesmediğini biliyoruz. Ve şimdi artık bunun, göz kulak olmakla veya sevgiyle ilgiliymiş gibi yapmamız gerekmiyor. Gittiğim zaman sana ne yaptığımı biliyorum. Senin amansız lanet gölgenden kurtulmak istedim. Utancını saklayabilmek için bana ihtiyacın vardı, kendi kalbinin içine bakmak yerine, her şeyi benim üzerime yüklemeye ihtiyacın vardı. Bu yüzden, sanki aramızda yanlış olan şeylerin kökenindekileri tedavi edecekmiş gibi, hayatımı ve tercihlerimiz eleştirmek için kırk yıl harcadın.”

Bitirmeden önce şerefe demek için şişeyi kaldırdı.

“Kendi çocuğunu bile sevemeyenin sen olduğunu ikimiz de bilmemize rağmen.”

Anna boş şişeyi koltukların arasındaki masaya koydu. Derin bir nefes aldı.

“Şimdi sen yoksun ve ne kadar garip gelse de burada bir tür mutluluk buldum gerçekten. Sanırım, kim olduğuna konusunda yapabileceğin bir şey yoktu. Nasıl değişeceğini bilmiyordun. Bunu öğrendim ve artık seni affedebiliyorum. Neden olduğun bütün pislikleri. Her neyse, seni affediyorum anne.”

Odanın karanlık olduğunu aniden fark eden Anna, tavan ışığını açmak için ayağa kalktı. Koltuğa baktı tekrar. Keskin ışıkta artık bir şekil göremedi. Sırtını dikleştirdi ve saatine baktı. Yüzmeye gitmek için eşyalarını toparlamaya başladığında, sanki taşıyacağı daha az yük varmış gibi, adımları hafiflemişti.

Su belli belirsiz bir klor kokusu yayıyordu. Anna’nın tek duyabildiği şey, görünmez borulardan gelen sessiz tıkırtılardı. Başlangıçta buraya düzenli olarak geliyordu ama programlı zaman aralıklarına rağmen, havuza gelişi giderek nadirleşmişti. Aslında yüzmeyi çok severdi ama son birkaç seferinde burada olmak onu rahatsız etmişti. Otele geldiğinden bu yana ilk defa bugün, kendini tamamen rahat hissediyordu.

Havuzun merdivenlerinden aşağı inmek çok güzeldi. Sağ ayağıyla suyun yüzeyini yardı ve su dizlerine, uyluklarına ve sonunda göğsüne ulaşana kadar devam etti. Tek bir kulaçla vücudunun suyun içinde kaymasını sağladı. Yüzeyin altında havuzu aydınlatan sıcak ve davetkâr sarı ışığı gördü. Havuzu ortadan bölen uzun şeffaf cam duvarın diğer tarafı karanlık ve boştu ama Anna terasta uzananların siluetlerini seçebiliyordu.

Havuzun kenarına yüzdü ve merdivenlerden çıktı, 437 numaralı odadaki adamı düşünürken, sakin suya baktı. Artık onun esrarengiz karısının kim olduğunu biliyordu. Ya da bir zamanlar kim olduğunu. Adamın acısını da anlıyordu, belki de çoğu kişiden daha iyi anlıyordu. Anna hiç evlenmemişti ama geçmişten insanların, birinin yaşamını nasıl çıkmaza soktuğunun, etkisi altına aldığının ve ileri doğru herhangi bir hareketi yavaşlattığının acı verici bir şekilde farkındaydı.

Havluyu aldı ve yüzünü hafifçe sildi, ardından telefonunu havuza doğrulttu ve bir fotoğraf çekip gönderdi.

Merdivenlerden yeniden inerken su sıcaktı ve son basamağa ulaştığında, sırt üstü uzandı ve birkaç kulaç attı. Kurbağalamaya döndü ve cam duvara kadar devam etti. Camın yanında birkaç basamak daha vardı, bunları izledi, terasa ve havuzun açık tarafına bakan kapıyı açtı.

Kadına çarpan hava buz gibi soğuktu, hareketsiz yüzeyin üzerinde düzgün buhar oluşumları vardı. Ürperdi, suya atladı ve tekrar sıcaklık onu sarmaladı. Ayakta durup duramadığını anlamak için, ayaklarını yere koydu. Evet, ayakta durabiliyordu ve arkasını döndüğünde, camın öbür tarafında adamı gördü.

Adam odaya daldı ama havuzun kenarına ulaştığında, suyu gözleriyle tarayarak durdu. Kadın ona gülümsedi ve el salladı, camdan kadını görünce üzerinde hâlâ giysileri olduğu halde suya doğru devam etti. Kadına doğru şevkle yüzerken adam güldü. Cama bir metre kadar kala, adam bakışlarını ondan ayırmaksızın durdu.

Anna çok sevindi, devam etmesi için onu teşvik etti, adam cama ulaştığında, ellerini cama dayadı. Erik onun hareketlerini takip etti, ellerini onunkilerin üzerine koydu ve hiç olmadığı kadar yakına geldi. Onları sadece birkaç santimetre ayırıyordu ama bu yeterli değildi. Anna daha da yakına gelmek istiyordu. Vücudunu seperatöre bastırdı ve adam camın üzerinden onu öptü. Anna öpücüğe karşılık verdi; gözlerini kapadığında, adamın vücudunun kendisininkine dayandığını, dilini, sıcaklığını ve tenini; sanki parmakları camdan ulaşabilirmiş gibi, beceriksiz ellerini vücudunda hissedebildiğini düşündü.

Vücudu titredi ve çırpıntı su boyunca, cam boyunca yayıldı. Tüm havuz titredi. Adama baktı ve buna sebep olanın kendi vücudu olmadığını fark etti, şoke oldu. Bir patlama binayı sarsmıştı. Sıvalar tavandan suya düştü; gürültülü, sert patlamalar loş ışığı boydan boya kesti.

Bakışlarını kalın camdan birbirlerine diktiler, büyüyü bozmak için kendilerini zorladılar. Anna geriye doğru birkaç kulaç attı, adamdan uzaklaştı. Adam da onun ardından havuzun kenarına doğru yüzdü, merdivenlerden yukarıya çıktı ve durdu, arkasını döndü. Kadın gözlerindeki korkuyu görebilmiş miydi? Yoksa keder miydi o? Anna bilmiyordu ama kapıdan Erik çıkıp gözden kaybolana kadar bakışlarını birbirlerinden ayırmadılar.

Aşağıdaki sokaklardan daha fazla patlama sesi geldi. Bunların ne kadar yakın olduğunu belirlemek imkansızdı ama bu sefer otomatik silah seslerine benziyordu. Anna kendisini havuzun haince güvenli kucağından dışarı attı ve kapıya doğru koştu. Sular saçlarından ve sırtından aşağı damlıyordu. Her adımı koridordaki halıda koyu renk bir ayak izi bırakıyordu. Koşarken, binanın içinde olmasına rağmen, dışarıda, şehirde silahların ateşlendiğini duyabiliyordu.

Odasına vardığında televizyon açıktı, bu şekilde bıraktığını hatırlayamıyordu. Haber sunucusunun vinyeti ekrandaydı, ardından tanımadığı bir haber sunucusu göründü. Gözlerinin altında koyu renk halkalar olan adam, kısık bir sesle konuşuyordu.

Adamın verdiği haber Anna’nın televizyonun önünde hareketsiz kalmasına neden oldu. Bakışlarını haber sunucusuna dikti ve sunucunun ne dediğini anlamaya çalıştı ama kelimeler anlaşılmazdı. Tek duyduğu, polisin; itfaiye teşkilatı, sağlık hizmetleri, internet ve televizyon yayınlarıyla birlikte çalışmayı bırakmasıyla ilgili bir çılgınlıktı.

Bu doğru olamazdı. Bunu anlamak mümkün değildi. Anna vücudunun titremeye başladığını hissetti; ama bunun, üstünde hâlâ ıslak mayosunun olduğundan mı yoksa biraz önce duyduğu şeye verdiği tepkiden mi olduğunu bilmiyordu. Haber sunucusunun söylediklerini tekrarlamasını istedi, sadece bir kez daha söylemesini, böylece aslında ne demek istediğini kavrayabilecekti. Her şeyi yanlış anlamıştı kesinlikle. Duyduğunu düşündüğü şeyden farklı bir şey söylemişti adam kesinlikle.

Uzaktan kumandayı aldı ama sesi açmaya zamanı bile olmadan, haber sunucusunun sesini, dışarıdan gelen gürültü bastırdı. Anna şaşkın bir halde pencereye ve ateş seslerine döndü. Ateş sesleri yine yakından geliyordu. Yavaşça uzaktan kumandayı bıraktı, pencereye doğru bir iki adım attı ve perdeyi hafifçe açtı.

Büyük koyu renkli helikopterler çatıların üstünde dolaşıyordu. Kaç tane olduklarını sayacak zamanı bile olmadı. Helikopterlerin keskin siluetleri gökyüzünde görünüyordu. Rotor kanatları havayı biçiyordu. En yakındaki helikopter konser salonunun diğer tarafında olmasına rağmen, sesleri kulakları sağır ediyordu.

Bakışlarını indirdiğinde, aşağıdaki meydanda insanların hareket ettiklerini gördü. Tanıdık olmayan bu görüntü yüzünden, Anna’nın neler olup bittiğini anlaması bir süre aldı.

Altı kişi gördü. İki tanesi yerde yatıyordu ve onların çevresinde, meydanın kaldırım taşları kızıla dönmüştü. Cansız bedenlerin üstünde lastik çizmeler ve ev yapımı koruyucu giysiler vardı; yağmurluklardan, şeffaf plastiklerden ve izole bantlardan oluşan yarım yamalak giysiler. Yüzlerine, giysilerin ev yapımına benzemeyen tek parçası olan gaz maskeleri takmışlardı. Aynı tür kıyafet giymiş üçüncü bir kişi, elleri başının arkasında, asfalta diz çökmüştü. Yerde, birkaç metre ötede bir tüfek duruyordu. Bu kişi diğerlerinden daha çelimsizdi; duruşundaki bir şey, bunun bir kadın olduğunu düşündürdü Anna’ya.

Bariz bir şekilde bir tür askeri teçhizat olan koyu yeşil koruyucu giysiler giymiş üç kişi geliyordu kadına doğru. Donanımları kesinlikle ev yapımı değildi. Silahlarını kaldırmışlardı. Otomatik silahlar, diye tahmin etti Anna. Kaldırım taşlarının üstünde, prova edilmiş bir düzen içinde, eşzamanlı olarak hareket ediyorlardı.

Bu yeşil giyinmiş insanlar her kimse kadına yaklaştılar ama kadın onları fark etmemişti. Yüzü yukarıya, otelin cephesine doğru dönüktü.

Dizlerinin üstünde doğruldu ve gözlerini binaya dikti, mesafe duyguları değerlendirmeyi imkansız kılsa da muhtemelen öfke ve nefret içindeydi. Anna bakışlarının kadınınkilerle karşılaştığını düşündü.

Bir saniye sonra kadın arkasını döndü. Yeşil giyinmiş insanlara baktı ve çabucak ayağa kalktı. Ardından, doğrudan otelin girişine koştu. Anna odanın içine doğru içgüdüsel bir geri adım attı.

İlk atış yapılmadan önce kadın beş, belki de on metre ilerlemeyi başarmıştı. Silah sesleri meydanda yankılanmaya devam ederken, kadın düştü ve yerde kaldı.

Anna perdeyi çekti, nefesinin kontrolünü yeniden kazanmaya ve telefonunu bulmaya çalıştı. Hangi cehenneme koymuştu şunu? Havuzdan geri döndüğünde, telefon elindeydi, bundan neredeyse emindi. Her yere bakarak odanın içinde dolandı ama telefonu göremedi. Yorganı yataktan çekti, çarşafları çekiştirmeye devam etti. Bulamıyordu. Sonunda, çıplak döşeğe oturdu ve artık sadece test ekranını gösteren televizyona boş boş baktı.

Sonra gördü telefonu, masanın üstünde, gözünün önündeydi.

437 numaralı odadaki adam derhal cevap verdi.

“Duydun mu?” dedi Anna. “Haberlerde her şeyin kapandığını, hiçbir yetkilinin, hastanelerin, hiçbir devlet hizmetinin olmadığını söylüyorlar. Her şeyi kapatıyorlar. Geriye hiçbir şey kalmadı.”

“Duydum,” dedi adam. “Ne yapmalıyız?” Ne olacak bize?”

Ayağa kalktı, pencereye gitmeyi göz aldı ve tekrar dışarıya gizlice baktı. Artık silahlı insanları göremiyordu ama kadın düştüğü yerde, diğer ikisinden biraz uzakta kalmıştı. Meydanda, çevresindeki kaldırım taşları kırmızıya boyanmış üçüncü bir ceset.

“Boş ver gitsin,” dedi Anna. “Eğer kalırsak bizi alacaklar, birileri bizi buradan alacak.”

Saatine baktı. “Saat onda ayrılacağız. Benimle misin?”

Adam cevap vermeden önce, uzun bir süre sesiz kaldı. Bu sessizlikte Anna, her ne olursa olsun adamın kararını izlemeye karar verdi. Bedenindeki her kas buradan çıkmak istiyordu. Eğer tekneler varsa, bir tekne bulacaklar ve hangi yöne gidiyorsa gitsin bineceklerdi. Ama en önemlisi, adamla birlikte olacaktı. Ne kadar korkarsa korksun, ne kadar kaçmak isterse istesin, eğer o kalırsa, kendisi de kalacaktı.

Bunu biliyordu ama inancı asla sınanmamıştı.

“Seninleyim,” dedi adam.

ERIK

Erik dolaptan sökercesine aldığı giysileri bir çantanın içine fırlattı. Otel sesi sessizliği böldü, tekdüze ve tarafsız bir şekilde onları odalarında kalmaları için teşvik etti.

“Otelin tamamı kısa süre içinde boşaltılacaktır. Misafirler güvenli bir yere taşınacaktır. Sadece temel ihtiyaçlarınızı toplayın ve yeni bir duyuruya kadar odanızda kalın.”

Erik telefonunu alıp baktı ama hat kesilmişti. Ekran aydınlandı ama sinyal yoktu. Sinirlendi, sanki şebeke bulmasına yardımcı olacakmış gibi telefonu salladı. Küfretti ve pencereye doğru yürüdü. Dışarıda, silah sesleri duydu ve sürünen böcekler gibi meydanı geçen çeşitli siyah, zırhlı araçlar gördü. Üç yerde, orada yatan cesetlerin çevresinde büyük, koyu renk lekeler vardı. Koridorda uzaktan gelen sesleri ve çarpılan kapıları duydu.

Gerilmişti, aslında ne yaptığını bilmeksizin odada dolandı. Soluyordu. Aniden mutfaktaki kadını duydu. Ses odanın içinde bir yerden geliyordu ve telefonlarına geçmelerinden bu yana kullanmadıkları telsizi hatırladı. Dinledi, sonunda sesin yatağın altından geldiğini tespit etti. El yordamıyla biraz aradıktan sonra, cihazı kavramayı başardı.

“Alo? Orada mısın?” Sesi sinirli geliyordu.

“Buradayım.”

“Şebeke çöktü. Telsiz her zaman yanında olsun. Şu anda tek iletişim yolumuz o.”

Erik başıyla onayladı ama artık onu göremediğini fark etti.

“Tamam,” dedi yüksek sesle bunun yerine ve telsizi yatağın yanındaki masaya bıraktı.

Giysi çantasını mini bara götürdü ve mini barın içindekileri olduğu gibi çantanın içine tıkıştırdı. Ardından, gerekli başka bir şey kalıp kalmadığını kontrol etmek için odayı kolaçan etti. Siyah İncil yatağın üzerindeydi. Öne doğru eğildi, incilin kapağını okşadı ve çantaya koydu. Komodinin üzerindeki telsiz cızırdadı ve kadının sesi yeniden odada duyuldu.

“Mini bardaki her şeyi aldım. Dışarıda ne kadar dayanabileceğimizi bilmiyorum.”

Düğmeye bastı.

“Ben de.”

“Pekala, yukarıda görüşürüz sonra.”

Yine başını salladı.

“Orada görüşürüz,” diye karşılık verdi.

“Seni seviyorum,” dedi sessizce.

Erik gözlerini kapadı. Bu iki kısa kelime onun için ne muazzam bir zaferdi.

Bir saniye sonra her şey karanlığa gömüldü.

“Alo?” Mutfaktaki kadın korkmuş gibiydi. “Işıklar söndü.”

“Burada da öyle.”

“Yukarıda görüşürüz,” dedi kadın tekrar.

Sesi çok kararlı, çok odaklanmış geliyordu. Öte yandan adam kendini dağılmış ve endişeli hissediyordu.

Ayrılmak gerçekten doğru şey miydi? Tahliyeyi beklemeleri gerekmez miydi? Ama kadın çok odaklanmıştı, nasıl öleceğine kendisi karar vermek, kaderinin dizginlerini eline almak istiyordu. Terminalde hayatta kalmaktansa, kaçarken ölmeyi tercih ederdi. Bunu defalarca söylemişti. Aslında kendisi de hemfikirdi ama umudu hâlâ oradaydı. O kıvılcım inancının tam da özüydü. Umut olmadan hayat yoktu.

“Çıkıyorum artık.”

Erik tam cevap verme üzereyken, telsizin hoparlöründen bir kapı vurma sesi duydu.

Ses gitgide yükseliyordu, acımasızca yükseliyordu.

“Ne yapmalıyım?! Biri kapıma vuruyor!” diye sızlandı. Kadın dehşete düşmüş gibiydi, Erik de tamamen güçsüzdü.

Anlayamadığı başka bir şey söyledi ve ardından panik halinde çığlık attı.

“Bırakın beni! Gitmek istemiyorum!”

Erik afallamıştı. Ne yaptığını bilmeksizin, odada amaçsızca ileri geri dolaştı. Hangi odada kaldığını bile bilmiyordu, sadece katı biliyordu. Dikkatli bir şekilde kapısına yanaştı ve kulağını kapıya koydu. Diğer tarafta, çığlık atan sesleri ve devrilen mobilyaların seslerini duyabiliyordu.

Kapılar parçalanarak açılıyordu ve çarpılarak kapatılıyordu. Aşırı hızlı adımlar geldi ve gitti. Kapıyı biraz araladı ve gizlice dışarıya baktı. Koridor karanlıktı ama titreşen kırmızı bir ışık yanıp sönüyordu. Çabucak kapıyı kapadı tekrar, sırtını kapıya dayayarak durdu, nefes nefeseydi. Oraya gitmeli ve kadını aramalıydı. Onu bulmalı ve kendileriyle gelmesi için zorlamaya çalışanlar her kimse, onlardan kurtarmalıydı.

Nefes alışverişi biraz sakinleşince ve dışarıdaki sesler hafifleyince, kapıyı yine biraz araladı. Kırmızı ışık hâlâ titreşiyordu ama hiçbir gürültü yoktu. Neden kimse gelip kendi kapısını çalmamıştı? Erik sessizce dışarı çıktı ve kapıyı arkasından kapadı. El telsizini kulağına yakın tutarak koridor boyunca hızla hareket etti, sayısız kapalı kapıyı koşarak geçti, tek ışık kaynağı yanıp sönen kırmızı ışıklardı. Ortalıkta kimse yoktu. Erik, sanki koskoca otelin tamamının gergin bir şekilde bekleyen, titreyen bir kütle, kendisinin de otelin içindekilerinin bir parçası olduğunu hissetti. Titreyen kırmızı ışık damarlarda ve atardamarlarda pompalanan kandı.

Uzaktan sesler duydu. Ancak bu seslerin otelin dışından mı yoksa içinden mi geldiğini belirlemek imkansızdı. Meydanda askeri araçları görmüştü ve tahliye işlemi yaptıklarını biliyordu. Otelin sakinleri farklı farklı gizlenme yerinden yavaşça geliyorlardı. Sessiz meydan ve bomboş alışveriş caddeleri kaçışan kişilerle dolmuştu, bunlar ya doğrudan ateş ediyordu ya da sanki hastalık onlara kancalarını takmış gibi yığılıp ölüyordu.

Bir süre etrafta dolaştı; ama bir plan yapmanın imkânsız olduğunu fark ederek, odasına geri dönmeye karar verdi. Orada düşüncelerini toplayabilirdi ve bir sonraki adıma karar vermeye çalışabilirdi. Yukarı kattan gelen merdivenlerin hemen altında ayağı bir şeye takıldı. Zemini el yordamıyla araştırdı ve bir telsiz kavradı. Anna’nınki miydi bu? Kendi telsizinin düğmesine bastı ve fısıldayarak alo dedi. Diğer el telsizinden kendi sesinin yankısını duydu. Onunkiydi bu. Düşürmüş olmalıydı. Şimdi birbirlerine nasıl ulaşabileceklerdi? Bitmiş miydi? Hayır, bitmiş olamazdı. Korku ve şüphenin ardında umut vardı. Tanrı birbirlerini yeniden bulmalarını kesinlikle sağlayacaktı. Bütün bunlar boşu boşuna olamazdı. Bu şekilde bitmeyecekti.

Odaya döndüğünde, kendini yere bıraktı ve yüzünü ellerinin arasına aldı. Dışarı verdiği soluğun avuç içlerini ısıttığını hissederek, güçlükle soludu. Birkaç saniye sonra kapı vuruldu. Telsiziyle kadının odasından duyduğu yüksek, kararlı ses. Kulaklarını kapadı. Duyduğu korkuyu haykırmaya ve düşüncelerini toparlamaya çalıştı. Kapıdaki vuruşların yoğunluğu ve gücü arttı. Bu ses doğrudan vücudunu etkiledi ve kalp atış hızının sıçramasına neden oldu. Bu kaos onu felç etmişti. Ama ardından içinde bir şey ateşlendi, bir rahatlama. Güveniyordu. Yavaşça ayağa kalktı. Kapı kolunu yavaşça itti. Kapı aralandığında hummalı vuruşlar durdu.

Ve işte kadın oradaydı.

Canlı, karşısında ve aralarında en küçük bir engel olmaksızın. İkisi de şimdi ne olacağını bilmiyordu.

Hastalık onları hemen alacak mıydı? Günlerce ya da saatlerce mi yaşayacaklardı. Bilmiyordu, virüsün nasıl davrandığını kesinlikle hiç kimse bilmiyordu. Kesin olarak bildikleri tek şey, virüsün bulaştığı hiç kimsenin sağ kurtulamamış olduğuydu.

Ama Erik şu anda buna aldırmadığını anladı. Korkmuyordu. Kadını orada dururken görmek, yapılacak doğru şeyin bu olduğuna dair ikna olmak için ihtiyacı olan tek şeydi. Parlak bir işaret gibiydi o. Şu anda önemli olan tek şey, kalan zamanlarında birlikte olmalarına izin verilmesiydi. Tahliye edilen insanlara ne olduğuna dair hiçbir fikri yoktu ama eğer sonları terminal değilse, en azından ayrılacaklar ve izole edileceklerdi. Burada olduklarından daha fazla izole edileceklerdi. Ve karantinada ayrı yaşamak artık bir seçenek değildi. Yalnızlığın ötesine geçmişti. Sevgi hayatın anlamıydı. Sevgi olmaksızın, ölmüş gibi olabilirdi.

İkisi de sessizdi, sadece gözleri birbirlerine sabitlenmiş bir halde nefeslerini tutuyorlardı. Kadının berrak mavi gözleri onun koyu kahverengi gözleriyle hiçbir engel olmaksızın buluşmuştu. Erik içeri girmesi için kenara çekildi ve kadın odanın içine birkaç tereddütlü adım attı. Aralarındaki hava titreşti. Bu şekilde karanlıkta sadece birbirlerine bakarak ne kadar süre durduklarını söyleyemezdi. Onlar için, dünya artık sessizdi, sadece solukları önemliydi. Birbirlerinin soluklarının içine düştüler, tek bir insanmış gibi nefes aldılar. Tam aynı anda hareket ettiler, sanki kararı yerçekimi veriyormuş gibi birbirlerine doğru çekildiler. İki adımda birbirlerine ulaştılar ve adam kadına sıkı sıkı sarıldı. Kadının vücudunun sıcaklığı derhal her yerine yayıldı.

Yavaşça odada dolaşmaya başladılar, sadece onların zihninde çalan bir melodiye uygun ağır adımlar attılar. Özlem, sonunda oksijenine kavuşan alevli bir meşale gibiydi. Birbirlerine dokunabilmek. Buna değeceğini biliyordu. Tam olarak böyle olmalıydı. Ritimleri aynıydı, kalpleri eşzamanlı atıyordu. Kadını yakınında tuttu, kadının vücudunun kendi vücudundan ayrılmasını asla istemiyordu. Bir eliyle sırtını okşadı, kürek kemiklerini, omurgasını, sırtının kavisini ve belinin yumuşak dış hatlarını hissetti. Kollarını sıkıca çevresine sardı ve onun kendisine yaslanarak verdiği karşılığı hissetti. Sağ eliyle boynundaki saçları nazikçe kavradı ve kokusunu içine çekti. Bunu birçok kez hayal etmişti ama bunun ne muhteşem bir his olduğunu hiçbir şey tarif edemezdi.

Anna, eliyle Erik’i, onun kendisini keşfedişiyle aynı şaşkın hevesle keşfetti, parmak uçları adamın cildine dokunduğu her seferde vücudundan bir zevk dalgası geçti.

“Benim adım Anna,” diye fısıldadı.

“Erik,” diye sessizce cevapladı adam. “Tanıştığıma memnun oldum.”

Kadın hareket etmeyi kesti ve başını geriye eğdi, adamın gözlerinin içine baktı ve gülümsedi. Karanlığa rağmen Erik onun gözlerindeki parıltıyı gördü. Bakışları korkusuz ve tutkuluydu. Kadının karşılık verdiği gülümsemesine dokunmaya çalışarak, parmaklarını yanağında gezdirdi.

Elini hafifçe çukurlaştırıp kadının yanağına koydu, Gözlerinden dudaklarına kadar baktı. O da aynı şeyi yaptı, eliyle adamın kısa kirli sakalını okşadı.

Aralarında elektrikli bir yük vardı. Erik, insan yakınlığını ne kadar uzun süredir özlediğini ancak şimdi fark ediyordu. On iki yıldır özlemişti. Hayatının geri kalanında yalnız yaşayacağına inanmıştı. Başka hiçbir şey hak etmediğini, bunu Dana’ya borçlu olduğunu düşünmüştü. Ama mutfaktaki kadınla, Anna’yla geçirdiği kısa zaman bütün bunları değiştirmişti. Kendisini eksiksiz hale getiren kişi oydu. Bu şekilde hissetmek için her hakka da sahipti. Kadının ona yaslanan vücudu, kendisini bundan mahrum etmesinin ne kadar yanlış olduğunun başka bir ispatıydı. İnsanların insanlara ihtiyacı vardır. O ve Anna, ihtiyaç duyduklarını bilmedikleri her şeyi arayan ve birbirlerinde bulan iki yalnız insandı.

Anna’nın eli adamın ensesine uzandı ve parmaklarını saçlarının içine kaydırdı. Kadının yüzü çok yakındı ve sonunda dudakları buluştu. Adam onun dudaklarını, sanki pahalı nefis bir yiyecekmiş, bugüne kadar tattığı en leziz şeymiş gibi tattı. Dilinin ucu bir saniye için kadının dudaklarının arasına kaydı.

Yatağa doğru birlikte hareket ettiler ve Anna hafifçe itince adam sırtüstü düştü. Adam elini tutup kendisine doğru çekmeden önce kadın güldü, beyaz yorgan vücutlarının altında bir bulut gibiydi.

Bir an için birbirlerine yakın, çok yakın yattılar sadece ve birbirlerinin gözünün içine baktılar. Birbirlerini sanki narin porselenden yapılmışçasına okşadılar.

Yeniden öpüştüklerinde, öpücükler yumuşak ve nazikti. Ama sonra arzu hâkim oldu. Açlıkla birbirlerini öptüler, yalnızlık yerine sevgiyi seçmek için emin bir şekilde verilen bir karar. Hayatta kalmak yerine yakınlık.

Birbirlerinin bedenlerini santim santim keşfettiler. Onlar için, dış dünya yok olmuştu, artık sadece ikisi vardı. Ve artık zaman, bir amaca hizmet etmiyordu, bir dakika sonsuz olabilirdi. Bir saniye sonsuzluktu.

Erik kadının ensesindeki ipeksi teni öptü ve yavaşça aşağı doğru ilerledi. Yavaş hareketlerle kadının gömleğinin düğmelerini çözdü, göğüslerinin arasına bir öpücük kondurdu ve pantolonunun kemerine doğru, karnının üstüne devam etti.

Önünde aşağı doğru kayarken, kadın ona baktı ve pantolonunu çıkarmaya başladı. Yere düştüler ve adam gömleğinin düğmelerini çözerken, kadın da kendi gömleğini çıkardı. Ardından adamın önünde uzandı. Erik durdu, kadına büyülenmiş bir halde baktı. Anna’nın sarı saçları, şafağın loş ışığında gümüş gibi dökülmüştü yastığın üstüne. Adam bu kadar güzel bir şey görmemişti hiç.

Kadının üzerine eğildi ve onu yeniden öptü. Anna aniden adamı kendine doğru çekti, o da kadının bedenine gömüldü.

Tutkunun onlara rehberlik etmesine izin verdiler, birbirlerinin kollarında bitkin bir halde uzanana kadar seviştiler. Çıplak yattıkları büyük beyaz yatakta, şubat güneşinin ilk ışınları onların üzerine ışıklarını yaydı. Erik kadının gözlerinin içine baktı, gözlerinin içindeki denizde kayboldu. Bunca yıldır yaşamak için mücadele etmişti, Anna da öyle. Artık sonunda yaşamlarının dizginlerini ele almışlar ve sevgiyi seçmişlerdi birlikte. Sonunda birbirine bulmuş iki yalnız ruhtular. Ve birbirlerinin kollarında dinleneceklerdi. Sonsuza dek. İnsanlık dışarıda mahvolurken, ölüme giden yollarını sevmiş iki kişi. Dünya sessizliğe gömülürken ve her şey sakinleşirken, birbirlerine sıkıca sarıldılar, gözlerini kapadılar.